Interview with Natalia Alyrzaeva

Interviewer: Rachel Faith
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2012
Transcription and Translation Date: Fall 2012

Andell: Сегодня одинадцатое июля 2012ого года. Мы находимся в Санкт-Петербурге, в России. Меня зовут Андрю, мою коллегу зовут Рейчел. Мы берём интервью у Натальи Александровны Алырзаевой. Мы берём у вас интервью для кинопроекта, который изучает общественную, политическую и культурную историю России через фильмы. Мы хотели бы, чтобы вы рассказали нам о ваших воспоминаниях о посещении кино. На основании Ваших ответов мы напишем эссе, в котором мы проанализируем результаты опроса и напишем о посещении кинотеатров в России. Цель этого интервью для нас – узнать как можно больше о конкретных людях и месте кино в их жизни. Большое спасибо за Вашу готовность поделиться вашими воспоминаниями и за Вашу помощь нам. Это интервью будет доступно для прослушивания на интернетсайте кинопроекта. Если вы не против, давайте начнём.

Алырзаева: Давайте, давайте

Andell: Расскажите нам, когда и где вы выросли.

Алырзаева: В Санкт-Петербурге. В детстве росли, конечно, на даче в деревне. У нас дача была в деревне, а вообще росли ... в Санкт-Петербурге. Здесь родились, здесь росли. Больше ... детство за городом были. Там конечно мы посещали, ... но там называется не >кинотеатр, а клуб. В клубе показывали кино.... Ну, а по горoду, конечно, кинотеатрах. ... Ходили в кинотеатры, смотрели фильмы. Ну, вот.

Andell: Где работали ваши папа и мама?

Алырзаева: Ой, где работали папа... Папу не помню, потому что папа умер давным давно, давным давно. Даже папу не помню. А... мама работала продавцом. В магазине продавала. Работала... вы поняли что, да? Продавцом в магазине работала... Вот.

Andell: Какоe у вас образование?

Алырзаева: Высшее. Я ... мастер технолог модельной обуви. Когда-то было это много лет назад.

Andell: А Вы всегда жили в Санкт-Петербурге?

Алырзаева: Да, в Санкт ... нет. Я после института ...м-м... в семидесятых годах закончила институт и работала пять лет в Одессе.

Andell: Вы помните первый раз, когда вы ходили в кино?

Алырзаева: ... Ну конечно, были маленкие (shows), ходили в кино. Смотрели кино ... очень хорошо помню, смотрели ... сейчас скажу какой фильм ... Молодая Гвардия. Это про наших краснодонцев. Ульяна Громова, Любовь Шевцова. В общем, такие ... ну, герои Великой Отечественной Войны были в то время. Вот это любимый фильм был нашего детства.

Andell: С кем вы ходили в кино?

Алырзаева: С друзьями.

Andell: Сколько стоил билет?

Алырзаева: Ой, тогда билет стоил? В те времена пять копеек. А для взрослых двадцать копеек, по-моему.

Andell: Как называет, ах назывался кинотеатр, пожалуйста.

Алырзаева: Ну, например, если здесь в городе, у нас на Васильевском такой кинотеатр Балтика. Ну, посещали в основном ... ну, это около метро Василеостровская. Вы наверно, если вы ходили, ездили на метро, то в университет проходили наверно мимо. Но сейчас его уже нет. Кинотеатр Балтика назывался. Мы с друзьями его посешали всегда. Какие-то новые фильмы, значит мы в кинотеатре. Да еще, кстати, рядом у нас здесь на Ваське (Васильевский Остров) есть кинотеатр Прибой. Это угол Среднeго проспекта. По Среднeму проспекту недалеко здесь в гавани. Но они уже тоже у нас не работают, не действуют.

Andell: Вы ходили пешком или ездили?

Алырзаева: И ходили, и ездили на транспорте.

Andell: На чем вы ездили?

Алырзаева: Трамвай

Andell: У вас был один кинотеатр или больше одного?

Andell: У нас тут около дома было три кинотеатрa. Самые такие близкие.

Andell: Сравните эти кинотеатры

Алырзаева: Ну, в то время, они по своему времени были такие ... как сказать... Ну, хорошие кинотеатры для того времени, какое было для нас. Когда мы посещали. Сейчас, конечно, кинотеатры уже совершенно другие .... Вот. Ну, для нас были интересные, красивые и удобные кинотеатры.

Andell: Что вы чувствовали, когда вы ходили в кинотеатр?

Алырзаева: Ну отдых, отдых. Отдыхали в кинотеатре... А когда индийские фильмы смотрели, то горько плакали. (Laughs)

Andell: Когда вы начaли ходить в кинотеатр одна?

Алырзаева: ... Да по-моему со школы. Еще в школе учились, ходили в кинотеатры.

Andell: Вам нравилось ходить в кино?

Алырзаева: Конечно. А потому что даже если новые какие-то фильмы, то это интересно всегда посмотреть. Что-то узнаешь и для себя, и про любовь, и трагедия, и вообще комедия. Это ж все интересно.

Andell: Как часто вы ходили в кино?

Алырзаева: Ходили очень часто, ну ... два, три раза в неделю ходили в кино.

Andell: На какие сеансы?

Алырзаева: Вечерние, вечером в основном. Потому что днем учились или работали, ну а вечером, конечно, ходили в кино. Это всегда ходили на 18 часов или 21 час.

Andell: Ходить в кино, это было обычное дело или особенное?

Алырзаева: Нет, это обычное дело. Как на работу, сходить в кино.

Andell: Как посещение кино изменилось когда вы выросли? Закончили школу, вышли замуж?

Алырзаева: Ну, конечно, кино изменилось. Кинотреатры изменились. Стали ну как вам сказать, такие вот вот вот... даже не знаю, как вам обьяснить, какие кинотеатры стали. Ну, современные, двадцать первому веку, конечно, и кинотетры другие. Красивые, большие, и значит “триД” какое-то. Я не знаю, красиво смотреть. Лучше, конечно, как раньше было. Ты сидишь, ты смотришь, как будто ты в этом фильме сам участвуешь. Интереснее стало, намного интереснее. Время не стоит на месте.

Алырзаева: Какие были ваши самые любимые жанры в детстве?

Andell: Ну, в детствe я даже не знаю, что было интересно самое такое. Ну, наверноe, комедия. Где смешно, там и нам было интересно.

Andell: И когда вы были студентом?

Алырзаева: Ну более уже лирические фильмы о любви. И красивые фильмы уже были интересно.

Andell: У вас есть любимый фильм?

Алырзаева: Любимые фильмы у меня есть. Но они не наши , не российские. Это ... значит, с участием Патрика Суэйзи все фильмы. Где играет Ричард Гир, Джулия Робертс. Эти мои любимые актёры. Ну ещё есть много, правда, уже не помню. Но вот эти, с их участием, это мои любимые фильмы. Я могу их смотреть много, много, много раз.

Andell: Вы помните какой-нибудь фильм или посещение в кино особенно?

Алырзаева: Ну, вы знаете, в то ... немножко вернёмся назад, значит были интересные фильмы самые. Это французские и итальянские фильмы. С Челентано. Это были фильмы ... очереди в кассы были огромные, километровые. На эти сеансы, итальянских фильмов, где играл Челентано. И французские фильмы. Ален Делон как раз был, это были красивые фильмы.

Andell: Как вы проводили свободное время кроме посещение в кино?

Алырзаева: Ну ... , ну что, зимой на лыжах катались, немного на коньках, гуляли конечно, ездили за город отдыхать. Летом тем более, ездили за город, на пляжи купаться. В парки ходили и ходим отдыхать.

Andell: С кем вы обычно ходили в кино?

Алырзаева: Э... с сыном. С сыном и с друзьями.

Andell: Сколько лет было обычно людям, которые ходили в кино? Утром, днём, вечером?

Алырзаева: Ну, наверноe, вы знаете, если фильм такой посещаемый, нет запрета, ну как обычно говорится “до шестнадцати лет фильм нельзя смотреть”. Это когда фильмы были такие, как с Челентано. Итальянские фильмы. София Лорен ... эти актёры были, то, конечно, детям смотреть нельзя. Но так, конечно, дети от десяти-двенадцати лет до пенсионного возраста, в кинотеатрах все люди были.

Andell: Больше мужчины или женщины?

Алырзаева: Ну, вы знаете, наверноe все одинаково были, и мужчины и женщины, всех было много, всегда. Но сейчас, кстати, я вот была недавно уже в новых кинотеатрах, это ... наверно, были на Площади мира, как он называется-то... этот новый большой комплекс (shows), и там ну ... в основном молодёжь. Ну, наверноe, до сорока лет, пожилых их очень очень очень мало, десятки, единицы. A так молодёжь в основном теперь в кинотеатрах. Наверноe от 15 лет до 45.

Andell: С кем вы чаще ходили в кино? С семьей или с друзьями?

Алырзаева: Ну это уже кто как ходил, и с семьями ходили, и с друзьями ходили.

Andell: В кинотеатре были очереди?

Алырзаева: Были, были... Сейчас нет очередей, ну и что в кассy 10-12 человек стоят, а были очереди, где стояли сорок минут, чтобы купить билет в кинотеатр.

Andell: Вы помните, когда вы ждали в очереди?

Алырзаева: Ну, конечно, помню когда я стояла в очереди, и ну вот кстати, было два раза, когда мы стояли, чтобы купить билет, наверное, часа полтора даже. Ну, Средний проспект знаете, и Большой? Ну так вот, от Среднего, как раз был рядом кинотеатр, и до Большого, по Седьмой линии вот стояла очередь. Тысячная, наверно. Больше тысячи людей.

Andell: Разные группы сидели в разных частях кинозала?

Алырзаева: Мы любили всегда сидeть, Ну, чуть от серединки. Не высоко, но в серединке.... Ой дует очень. (Closes the door)

Andell: Шумели или вели себя тихо?

Алырзаева: Ну а когда так, когда как, но в основном всегда тихо было, хорошо. Ну как молодёжь, бывает там побалуется. Пошумит что-нибудь, если фильм не нравится. А так нормально, всегда было хорошо смотреть, приятно.

Andell: Как вы одевались?

Алырзаева: Ну, как обычно! Обычно, обычно, да?

Andell: Вы знали людей, которые работали в кинотеатрах?

Алырзаева: Бывало, знали некоторых людей, потому что ходили всё время, и люди одни и те же работали. В другой раз через них билеты даже заказывали. По блату. (laughs)

Andell: Какая была атмосфера в кинотеатре?

Алырзаева: Хорошая атмосфера. Хорошая. Такая ... приятная, спокойная, как-то не былo, знаете, таких больших интрижек. Спокойно всегда было, хорошо.

Andell: Опишите кинотеатр. Можно? А если можно, сравните с кинотеатрами сейчас.

Алырзаева: Ну, да по-моему даже никакого сравнения нет. Как сейчас кинотеатры? Эти были, вы знаете ... но обычные были, какие-то спокойные, тихие кинотеатры, Cейчас они огромные, большие, экраны совершенно другие, ну дажея не знаю, сравнивать нечего. Абсолютно. Да сейчас, конечно, это много лучше чем было. Даже сравнения нет.

Andell: Опишите звуки и запахи, которые вы воспоминаете, когда бы думаете о кинотеатре.

Алырзаева: Ну бывают запахи, когда пивом, или табаком пахнет от людей. Вот это не приятно. Особенно когда не куришь, и сядет человек, который покурил. Пахнет этот табак неприятно.

Andell: Кресла были удобные?

Алырзаева: Ну, для того времени, и для тех кинотеатров были удобные. Это сейчас уже лежишь в этих креслах. Ну, в свое время, все было то что нужно, то что необходимо.

Andell: В кино было холодно или тепло?

Алырзаева: Нет, вентиляция всегда работала.

Andell: Кинотеатр был большой? Сколько там было залов?

Алырзаева: Ну, раньше были залы ... по-моему, по одному залу. Да, кинотеатры были один зал только. Ну, на сколько? Наверно на тысячу человек был зал.

Andell: Кинотеатр был только для кино или для других мероприятий?

Алырзаева: Ну там, знаете, когда там какие-то праздники небольшие. Вот, например, девятое мая, первое мая, то для ветеранов войны там делали концерты.

Andell: Был буфет?

Алырзаева: Да, буфеты были всегда в кинотеатрах. Ну вот именно в праздники был буфет всегда.

Andell: Что продавали в буфете?

Алырзаева: ... (hums melody, remembering). Чай, кофе, пирожное, мoроженое, пирожки. Спиртного не было. Ну, по-моему, пиво было ешё. Ой забыла, но спиртного не было крепкого.

Andell: Были в кинотеатре билетёры? Сколько им обычно было лет?

Алырзаева: Билетёры? Да, это были пенсионного возраста люди. Уже за шестьдесят лет людям, которые работали там. В основном. Сейчас молодёжь работает, а раньше были такие люди, пятьдесят, шестьдесят лет. Бабушки, всегда придёшь, там бабушки билеты отрывают.

Andell: Где вы любили сидеть? Почему?

Алырзаева: В серединке, потому что хорошо видно.

Andell: Фильмы были немые или звуковые?

Алырзаева: Нет, немых фильмов мы уже не видели, ну начинали смотреть фильмы с чёрно-белых.

Andell: Черно-белые?

Алырзаева: Да, да, да, в шестидесятых годах, началe семидесятых, а потом уже, наверноe, в середине семидесятых, были цветные фильмы.

Andell: Какое было качество?

Алырзаева: Качество? Ну, наверноe, было качество-то неплохое, фильмы у нас были по кaчеству хорошие.

Andell: Какие фильмы были самыми популярными у зрителей и почему?

Алырзаева: Популярными да? Oй, да фильмов-то, конечно, много было. Ну вот Бриллиантовая рука-- эти наши советские фильмы. Ну вот Молодая гвардия в своё время были ..., Война и мир, потом Семнадцать мгновений весны¨ ... Ну в общем-то много. По Тургеневу, по всем нашим советским писателям фильмы были, очень даже красивые и хорошие фильмы были, интересные.

Andell: В кинотеатре часто показывали иностранные фильмы?

Алырзаева: Да, много раз показывали, всегда показывали. И даже в семидесятых годах, вот я говорю Франция, Италия ... Эти фильмы были очень у нас часто, больше чем американские. Американские наверно пошли у нас наверно только начало в девяностых годах показывать. Такие более такие уже современные, да всe. А так паказывали Италия, Франция, Польша, кстати. Венгерских мало было фильмов. А вот польских было очень много. Чехия тоже мало. Вот Франция, Италия, и Польша, вот Германия, кстати, тоже много фильмов показывали.

Andell: Какие фильмы вам нравились больше всего?

Алырзаева: А я все люблю фильмы. Я даже люблю фильмы ужасов, обожаю, где много крови, страх, сидишь только охаешь. Все люблю фильмы. Какой он интересный фильм, какой он бы там ни был. Советский, зарубежный. Красивый, хороший --я смотрю всегда.

Andell: Были ли фильмы, на которые нельзя было ходить детям? А почему?

Алырзаева: A вот итальянские фильмы. Там уже показывали много любви, значит эпизоды постельные, конечно детям нельзя было смотреть такие. А там в основном играл, вот, Челентано, Адриано Челентано, наверно знаете. Софи Лорен, и в общем ещё много актёров, уже сейчас не вспомнишь, забывается. То там уже такие, такая лирика, такая любовь, что детям смотреть, конечно, нельзя.

Andell: Вам не разрешaли ваши родители или администрация кинотеатра?

Алырзаева: Ну, когда были мы тогда маленькие, конечно, нас не пускали. И даже не пускали администрация клуба. “Всё. Ты ребёнок, до свидания, приходи на детский фильм.” На сказку на какую-нибудь, Колобок, Морозко ... вот такие фильмы наши. А на взрослые фильмы нас не пускали.

Andell: Вы пробовали пойти на фильм, который вам не выпускали?

Алырзаева: Пробовали!

Andell: Ну расскажите о том, как это было.

Алырзаева: Ну, кто-нибудь идёт. Вот. Шуба, например, большая. Мы залезем под шубу и вместе проходим. (laughs) Это когда былии детьми, там десять-двенадцати лет. Так и пробирались. Всё было.

Andell: Вы помните какой-нибудь фильм, у которого были проблемы с выходом на экран?

Алырзаева: Нет, не скажу. Есть такие фильмы. Тоже наши старые советские фильмы, очень интересные, и сейчас уже показывают. Даже мы не видели ни разу этих фильмов. Но назвать я не могу, потому что не помню. Были такие фильмы, которые запрещали. Это запрещал, ну кто я,даже не знаю, наверноe, Сталин. При Сталине, когда ещё были снимались фильмы. Вроде фильм, ничего такого страшного, хороший фильм, прекрасный, но вот запрещали. Есть, есть такие фильмы, были.

Andell: Как вы узнавали о репертуаре кинотеатров?

Алырзаева: А у нас , по крайней мере, как раньше были афиши, кругом висели или афиши вокруг кинотеатра, едешь, идешь, всегда увидишь.

Andell: О качестве фильмов?

Алырзаева: Ну, фильмы в общем-то, наверноe, в любое время были хорошие, качественные. Самого именно... Вы имеете в виду, как фильм снят? или вот ... ну вообще-тo, во всём формате фильмы были всегда хорошие. Я считаю, качество было хорошее, достойное.

Andell: Вы читали о фильмах в журналах? В газетах?

Алырзаева: И в журналах, и по афишам.

Andell: Какие? Какие газеты или журналы?

Алырзаева: Какие ... у нас специально, по-моему, были програмки такие по кинотеатрам. Как сейчас вот есть журналы по программе телевидения, то, по-моему, были программы и кинотеатров. Покупаешь, и там на месяц, на неделю, вся программка есть, какие фильмы идут, будут.

Andell: Как реклама кино изменилась с советского времени?

Алырзаева: Ну, конечно, она стала более обширная программа, информация о фильмах. По телевизору, по радио, везде на каждом столбу, значит висят эти рекламы, какой, что фильм, но много лучше стало тоже. Ну правильно, двадцать первый век, должно быть всё уже доступнее. Да в компютерах, открыл, включил, посмотрел, хотя я не умею пользоваться, ну другой раз сыну скажу, он посмотрит, где и какие идут фильмы.

Andell: Ваши родители ходили в кино?

Алырзаева: Да, мамa у меня ходила в кино. И одна ходила. Кстати, и с нами ходила. Потом она ходила с внуком, так сказать, с моим сыном.

Andell: Что они смотрели?

Алырзаева: Ну тоже разные фильмы смотрели, ну вот какие шли в кинотеатрах, таких ходили фильмы. И военные, и всякие.

Andell: Они ходили вместе с вами? или друг с другом ходили?

Алырзаева: Ходили, вот она ходила чаще всего с внуком, и со мной бывало, вернее я с ними тоже ходила. Ну мы старались как-то ходить сами с молодёжью, молодые, с девочками там, с ребятами. Когда уже были повзрослее.

Andell: Вы ходили в кино с вашими детьми? Почему да или почему нет?

Алырзаева: Ну а как же? Ребёнка тоже надо свести в кино, показать. И именно не с кем-то он пойдёт, а с мамой. Там если папа есть, посмотреть. Это же ребёнку интересно. Тем более, какие-то детские фильмы. Потом спрашивает. На вопросы ему ответишь. Что за сказка? Или почему волк съел тaм ... козлят? И ещё что-нибудь.

Andell: У вас был телевизор?

Алырзаева: Да, да, да, всегда. И в детстве был телевизор, черно-белый.

Andell: Когда вы купили его, вы ходили в кино больше или меньше?

Алырзаева: Намного меньше. Намного меньше. А как-то вот уже эти двухтысячные года, мы, ну я не знаю, ну два раза в год ходим в кино. Сын чаще ходит, а я , ну, два раза в год хожу. А так телевизор, потому что работа, дом, устанешь и уже куда-то ехать конечно не хочется. Всему свое время, и кинотеатру свое время, и телевизору свое время.

Andell: Вы знаете, когда звуковые фильмы пришли на экраны?

Алырзаева: Звуковые? Ну, наверно, где-то начало шестидесятых годов, по-моему так, потому что ещё в шестидесятых годах телевизоры были какие-то ... с каким-то стеклом увеличительным. Одевали стекло на маленький экран, одевали стекло. ... Вот, вот тогда по-моему и звук, это было шестидесятые годы. Начало. Потому что я родилась в пятьдесят третьем, но в шестидесятых, в конце шестидесятых были звуковые телевизоры уже, более менее нормальные.

Andell: Что люди думали об этом?

Алырзаева: Что думали об этом? Да я не знаю, что думали об этом. По-моему, я так ничего не думала об этом, включили, посмотрели, выключили.

Andell: Вы помните фильмы во время войны? После войны? В семидесятые годы? Во время перестройки?

Алырзаева: Фильмы именно, да? Ну, помню, конечно, фильмы. Mожет быть я не вспомню, как именно называются. ... Ну вот в семидесятые годы, восмидесятые, вот, Семнадцать мгновений весны. Этот фильм очень такой знаменитый. Потом Иван Бровкин на Целине, наша комедия, очень интересная весёлая. Вот Бриллиантовая Рука, комедия, я думаю тоже все знают. Ну, много в общем-то фильмов, вроде как, все знаешь, но сразу и не вспомнишь, что там, какие фильмы, потому что их там пересмотрено миллионы.

Andell: Как ваши посещения кинотеатров изменились со временем?

Алырзаева: Ну, со временем я лично стала посещать намного реже кинотеатры. Ну времени не хватает. Здоровья уже такого нет. В хорошие кинотеатры надо ехать. Как-то уже лень.

Andell: Что вы думаете об этих изменениях?

Алырзаева: Ну что, всё меняется к лучшему. И кинотеатры, конечно, современные. Нo как-то это всё быстро очень идёт, к чему всё это приведет, все эти изменения, современные, конечно, это странно. Но просто всё это, знаете, вот как ветер дует, всё это меняется. Потому что мы уже много лет жили спокойно, спокойно много лет жили, до девяностых годов, это наше было золотое время, я считаю. А потом, всё вот вот вот так вот, вот, вот так пошло. Конечно, как-то вот я, например, смотрю и думаю: как-то страшновато вот. Чем дальше идёшь, живёшь, тем страшнее становится.

Andell: Вы сейчас ходите в кино? Почему да или почему нет?

Алырзаева: Ой, уже здоровья нет бегать по кинотеатрам, просто.

Andell: Что вы хотели добавить в заключение?

Алырзаева: Что добавить, пусть молодёжь ходит по кинотеатрам, живёт счастливо, и здорово. Вот тогда будет всё хорошо, чтобы все были умные. Как-то ум-то есть, но делают не то, что положено. А чтобы все дружили с своей головой. Чтобы всё было тихо и спокойно.

Andell: У кого ещё вы посоветовали бы взять интервью на эту же тему в будущем?

Алырзаева: Ой, даже не знаю, у кого вам посоветовать взять интервью. Даже не могу сказать у кого. Куда вас послать eще. Вам ещё надо брать? Конечно, у взрослых людей, даже и у молодёжи взять интервью. Что молодежь скажет. Но молодёжь сейчас ... вот они живут в компьютере, больше ничего не знают. Ведь читают мало ... А вообще я как послушаю, многие в кинотеатры даже не ходят! Вот они в компьютере днем и ночью. А что там интересного? А там и много гадости всякой. И вот почему у нас молодежь... У нас в этом году молодёжь очень много бросаются с дома на улицу ... Как это называется, когда сами себя убивают? Так, потому что в компьютере находят всякую заразу. И с собой заканчивают жизнь. Это не нормально. Лучше читать литературу хорошую. Это намного лучше. Ведь есть иностраных писателей море, и советских писателей море. Сейчас не читают. И я думаю, что они намного тупее, чем мы. Потому что не читают, книг не читать, это значит ты ничего не знаешь. Книги читать, компьютер это компьютер. А книги читать нужно. Я очень любила читать, у нас много книг в той комнате. У нас много литературы и зарубежной и нашей . Я очень люблю. Надо читать просто, и молодёжи. А молодёжь что знает? Вот они что о своем знают о будущем? Ничего? Ничего ни знают! Так что, надо читать много. Тогда будешь знать. И нашу литературу советскую, и зарубежную, французских писателей много было. А какие у них исторические романы? Английские, просто прочитать, это ты уже живёшь хорошо. И ты счастливый человек.

Andell: Всё. Большое спасибо за интервью.

Алырзаева: Пожалуйста, на здоровье. Будьте умными и читайте много. Тогда будет очень хорошо и полезно. И вам спасибо.

Interview with Galina Chistiakova

Interviewer: Zhenia Derevyannykh
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2009
Transcription and Translation Date: Fall 2009

Derevyannykh: Мы берeм у Вас интервью для кино-проекта, который изучает общественную, политическую и культурную историю России через фильмы. Мы хотели бы, чтобы Вы рассказали нам о Ваших воспоминаниях от посещения кино; нас особенно интересуют детали. На основании Ваших ответов мы напишем эссе, в котором мы проанализируем результаты опроса и напишем о посещении кинотеатров в России. Цель этого интервью для нас – узнать как можно больше о конкретных людях и месте кино в их жизни. Большое спасибо за Вашу готовность поделиться вашими воспоминаниями и за Вашу помощь нам. Это интервью будет доступно для прослушивания на интернет- сайте кино-проекта. Если вы не против, давайте мы начнѐм.

Derevyannykh: Вы помните первый раз, когда вы ходили в кино?

Чистякова: Я вас, навѐрное, огорчу, но дневников я не вела в своей жизни, тем более в детстве. Даты ...сейчас мне много лет, и даты многие стeрлись. И я вам конкретно сказать, какой год и какой фильм, я не могу. Я могу вам сказать общую картину. Когда я была маленькая, мы жили в городе Ростове-на-Дону, на окраине города. Город был очень разрушен, очень пострадал после войны. И шла стройка. И строили, в первую очередь, конечно, не кинотеатры. В первую очередь строили жилые дома и заводы. И ... Но культурная жизнь не прекращалась. Фильмы демонстрировали и по желанию местного совета района, где мы жили в Ростове, это было вообще так организовано на Руси. Местный совет, он как бы делал опрос. У местного населения спрашивали, Что вы хотите посмотреть? Ну, и после этого опроса приезжала переносная, переездная киноустановка, и фильм показывали летом под открытым небом, в вечернюю пору, когда в семь часов уже темно абсолютно, и ставили экран на растяжке, на такой - белая простынь, или на дом на какой-нибудь вешали эту растяжку и, значит, киномеханик крутил и показывал фильм. Самое интересное, которое я вот помню, это мы дети, что мы воспринимали, это фильм Чапаев. Вот четко запомнился мне этот фильм. Фильм Чапаев, мы все были в восторге, и потом весь настрой ... общества того времени был настрой победителей. Победители. Победили в войне, и разруха, кушать нечего, голод. Мы траву собирали, лебеду, чтобы кушать, варить суп. Вот. Но это, это все было не главное, когда шел фильм, то все мы «Ура! Чапаев!» Вот. Вот это все очень вдохновляло, что ли, очень хорошо. И показывали фильмы серьезные, а детских фильмов практически, потому что детей-то мало было, и детских фильмов я в детстве не видела. Чапаев фильм, его не назовешь детским, но хотя его смотрят и сейчас все с удовольствием, вот, и дети.

Derevyannykh: Когда Вы начали ходить в кинотеатры одна?

Чистякова: А вот когда в кинотеатры? Это уже... когда... Ну, наверно, где-то, когда в седьмом классе я была, то уже вот в этом месте ... был построен кинотеатр. Очень был простой кинотеатр. Просто, ну типа, одноэтажное такое здание ... совершенно простое, типа вот барачного такого, барак, вот такого стиля. Но не это главное, главное, что там были удобные сидения, они не мягкие были, но это были удобные, отдельные, на каждого сиденья. И был задрапирован экран красиво, таким бархатом тѐмно-синего цвета, вот сейчас помню. В общем, этот кинотеатр, это было событие. Вот постройка этого кинотеатра. При всем том народ жил в основном в частных домах, вот в этом, строили себе дома частным образом. Вот, но для этого поселка был вот построен кинотеатр. Как он назывался, я не помню. А нет, помню. Это поселок Чкаловский и кинотеатр назывался «Чкаловец». Вот. Кинотеатр «Чкаловец»... все. Ну, Чкалов, вы знаете, кто такой Чкалов? Нет? Валерий. Чкалов это ... выдающийся летчик у нас , который сделал беспосадочный перелет Москва ... Москва-Ванкувер ... по-моему. По-моему Ванкувер... Москва-Ванкувер или... или я напутала что-то, какой-то другой... Но это была Америка, Ванкувер, да, вот беспосадочный перелет. Сам Валерий Чкалов жил и у нас в этом городе, на Петроградской стороне. Есть улица, дом на котором барельеф ему.

Derevyannykh: Когда вы ходили в кино? На какие сеансы?

Чистякова: Kинотеатр работал днѐм. Наверно, один или два сеанса были днѐм для детей, и вечером в семь часов два было для взрослых, два. Это поначалу, потому что народ занят был очень, школа, и работа. Поэтому просто гонять фильмы не могли, и народ могли собрать только в определенное количество времени. Вот ... Какие фильмы? ... Мы ходили редко. В кино мы ходили редко, потому что ... Лично я ходила редко, потому что мне не давали денег на кино. ... Потому что у меня была мачеха, которая говорила: "Нечего по фильмам там шастать." Поэтому я больше сидела в библиотеке и читала. Грустно. Но навѐрстывалось потом. И навѐрстывалось потом в кинотеатрах просмотров фильмов ретро. Очень любили мы ходить смотреть фильмы из так называемой, из фондов ... Как называется забыла ... Ну то, что у немцев отняли. Очень много фильмов уже осталось от немцев. А это фильмы были зарубежные естественно. Иногда и вообще без перевода. ... Как же это называется. ... Фильмы ... Они и еще те, которые... - Золотой фонд. Нет, смотреть фильмы из так называемой, из фондов. Как называется забыла. Ну то, что у немцев отняли. Очень много фильмов уже осталось от немцев. Это были фильмы зарубежные естественно. Иногда и вообще без перевода. Фильмы, те, которые ...

Derevyannykh: Золотой фонд?

Чистякова: Нет, нет, нет, нет, нет. Фильмы немого кино. Это был и Чаплин, Это были и наши ... В том числе фильмы с Верой Холодной.

Derevyannykh: Я удивляюсь, что вы знаете Веру Холодную. У нас это изучают очень тонко.

Чистякова: Ну как же. Это выдающаяся актриса немого кино. Она выдающаяся. Мало того, что она была замечательно красивая женщина, она хорошо играла, она была личностью. Женщина очень умная. И вот порой даже сейчас не помнишь, какие точно это фильмы. Потому что фильмы шли безостановочно. Один заканчивался, а второй...Брали билеты на два часа. В течение этих умная. И вот порой даже сейчас не помнишь, какие это фильмы. Потому что фильмы шли безостановочно. Один заканчивался, а второй... Брали билеты на два часа и в течение этих двух часов показывали, ну, какое-то попурри фильмов. И вот они мне не запомнились, но это вот один фильм закaнчивался, второй показывали на два часа. Ну, сеанс закончился, два часа, до свидания. Всѐ. Экран гаснет, и ты уходишь. Но в течение этих двух часов это много было фильмов. И были вот, фильмы и зарубежные, и с Марлен Дитрих, и с Чарли Чаплиным. Понимаете, вот я сюжетов не могу помнить, это не очень интересно, но вот так актерская игра. И актѐры того времени, конечно, они выделялись на экране и очень запомнились. Это и Гарбо, и Марлен Дитрих, а вот фильмы, в которых они играли, не очень помню.

Derevyannykh: А вы можете назвать даты приблизительно хотя бы?

Чистякова: Сейчас скажу. Это было первый раз с тысяча девятьсот пятьдесят ... пятого года по шестидесятый. Вот по шестидесятый. Вот это годы, когда мы смотрели вот эти фильмы, ну как же, которые...

Derevyannykh: Какие у вас были самые любимые жанры в детстве или когда вы выросли?

Чистякова: В детстве я не могу сказать, какие любимые, Что попадалось под руку, то и смотрели. А потом вот уже, после шестидесятого, смотрели то, что интересно, а интересно жанры любые, это сказка, это Золушка. Сказки все смотрели замечательные. Золушка наша Жеймо, это вообще. Она, по-моему, будет вечно. Это сказка. ... Будет интересно абсолютно Россия, и по-моему она даже переведена на другие языки, потому что игра замечательная. Играли, ну там Жеймо, Гарин, там, ну там замечательные актѐры. Раневская--это просто. Вот. И из зарубежных фильмов помню, стояли огромные очереди и так мы смотрели фильм, потом выходили из кинотеатра, занимали очередь, опять заходили смотрели фильм, это Большой вальс.

Derevyannykh: Это чья (картина)?

Чистякова: По-моему, это австрийский ... фильм ... жизнь Штрауса, Иогана Штрауса, его творчество. Фильм Большой вальс — это просто замечательный фильм. Мы смотрели его. Его периодически показывали. Вот его покажут. Я не могу сказать, что мы были привязаны к какой-то тематике. Мы были привязаны к прекрасному, к красивому, к тому, что ... ну находило отклик в нашей душе. Это была не одна я. Это мы группой ходили. Ну, классом не ходили, потому что мы учились вечером, в вечернее время. Школа у нас была дневная. Но школа была очень загруженная. Училась школа в три смены. Вот мы, как старшеклассники, учились в третью смену. Это вечернее время, а днѐм мы работали. Нам некогда было в кино ходить. Вот. Так что видите, я вам о кино мало что расскажу. Но, фильмы, которые мы, наши отечественные фильмы мы все с удовольствием смотрели. Потому что мы с удовольствием смотрели фильмы, которыe отражали нашу жизнь. Жизнь, которая была рядом с нами, она была была понятна, знакома. Но когда это ещѐ в исполнении замечательных актѐров, таких как Рыбников. Это ... то есть это смотрелось всѐ просто вот на ура.

Derevyannykh: Сколько лет в среднем было людям, которые ходили в кино утром, днѐм, вечером?

Чистякова: Вечером это ... ходили, вот можно даже сказать, семьями. Вот когда ... Во-первых, чѐтко соблюдалось, детям до шестнадцати, до семнадцати лет ходить нельзя. Значит, они вот оставались дома. А семья остальная шла в кино. То есть, фильмы смотрели семьями. Вот это было чѐтко, потому что не зря был лозунг о том, что "самое массовое искусство -- это кино." Больше некуда было пойти. Театров ещѐ тогда не было. Не восстановлены были театры после войны долго. Они восстановились где-то уже в середине семидесятых годов, шестьдесят третий, шестьдесят четвѐртый. А вот до этого, конечно, вот фильмы. Кинотеатры, они очень, конечно, посещались. Посещаемы были. Но так как мы жили вот на окранине, моя личная жизнь сложилась так, что я ходила в кино мало.

Derevyannykh: Разные группы сидели в разных частях кинозала?

Чистякова: Вы знаете, если это семья, вся семья сидела семьѐй. Если это группа друзей, они все сидели рядом. И очень почтительное отношение в то время было к кинотеатрам и кино. У нас ... как только выключался свет, наступала мѐртвая тишина. Никто не ходил. Никто. То есть абсолютная тишина. Никто не ходил. Никто. То есть, вот абсолютная тишина и всѐ внимание было...когда звучали первые звуки...перед каждым фильмом начинался журнал Новости. И вот это, как только прозвучит первый аккорд ... новости ... музыкальный начинается ... значит, журнал новостей, то всѐ. Если кто-то входил, то он ползком проходил, так чтобы тихо, чтобы никому не мешать, и садился на свободное место. То есть очень, очень почтительно относилась вся публика к действию на экране и на сцене. Потом, это я вам говорю о рабочем посѐлке и кинотеатре рабочего посѐлка. В центре города уже вот ближе к шестидесятым годам кинотеатры были перед началом сеанса обязательно такая небольшая в фойе сцена, и на этой сцене обязательно публику развлекал какой-нибудь оркестр или какой- нибудь певец. Это было во всех кинотеатрах ну в центре города, в больших кинотеатрах, публику обязательно развлекали, чтобы она не скучала в ожидании начала сеанса. И как только звучал третий звонок, все заходили в зал, а это сцена, значит, пустела. Вот и это было тоже очень интересное, и я считаю, что если бы это вот сейчас возобновилось, это было бы очень здорово. Практически не работали буфеты. Буфетов не было. А вот вот такая развлекательная часть была.

Derevyannykh: Как люди одевались в кино?

Чистякова: Люди шли как в театр, вот люди шли как в театр, поэтому они одевались ... ну, во что-то нарядное, обязательно одевались в нарядное и так чтобы как в старину, и бабушки говорили шли на людей посмотреть и себя показать.

Derevyannykh: Были в кинотеатре билетѐры? Сколько им обычно было лет?

Чистякова: Билет стоил помню, самый первый билет на моей памяти стоил тридцать копеек. Тридцать копеек стоил билет. И, конечно, билетѐры были. Билеты отрывали, проходили. Вот. Но так как все очень с почтением, то практически не было, чтобы кто-то проскочил без билета. Это пресекалось, наказывалось родителями, в первую очередь, старшими, а не билетѐрами.

Derevyannykh: Где вы любили сидеть и почему?

Чистякова: Не важно. Не было такого. Вообще, я не люблю сидеть по центру. Я люблю сидеть сбоку. Наверно, в силу моего роста. Рост маленький, и если вот сидишь прямо и впереди тебя сидит кто-нибудь высокий, то всѐ. Это надо было как- нибудь так сидеть. А если сидишь сбоку, то где-то так маневрируешь и всѐ видно. Только этим определялось. Потому что билеты были абсолютно одинаковые, независимо от того, какое место. Входной билет был по одной цене.

Derevyannykh: Фильмы были немые или звуковые? Черно-белые или цветные?

Чистякова: Всякие, разные. Вот иногда брали на сеанс просмотра немых кино. И там ... ну вот какой- нибудь .. ну типа вот Праздник Святого Йоргена. Это главную роль играл Ильинский ... и .... Ладно ребята, чтобы не наврать. Фильм замечательный, фильм очень смешной. Ну, его часто показывали с несколькими фильмами. Вот. Иногда фильмы компоновались так. Вот Вера Холодная. То есть фильмы совершенно разные были. Нам показывали и черно-белые, и немые. А цветные пошли гораздо позже, наверно, всѐ-таки. Где-то уже к шестидесятым годам. Широкопанорамные фильмы. Это были вот там шестьдесят первый, шестьдесят второй год. Широкоформатные. Для этого были построены у нас два кинотеатра. В центре города, в Ростове-на-Дону. И было только отдельных два кинотеатра, где можно было посмотреть широкоформатные фильмы. А потому что Кинотеатры типа "Чкаловец" ... это строили ... Ну, то есть в тот момент, когда его строили, был только один тип экранов небольших. И поэтому, чтобы стали, чтобы посмотреть широкоформатный фильм, ездили уже в центр города. Специально стояли в очереди, чтобы посмотреть. Первый фильм ... запомнился мне американский Война и мир ... Не наш фильм Бондарчука, а американский фильм.

Derevyannykh: Какие фильмы были самыми популярными у зрителей и почему?

Чистякова: Популярные фильмы, всѐ-таки популярные, это классика. Это фильмы, которые ставили по нашей классике, по Чехову, это ... по Достоевскому, потому что классика, она всегда востребована. И порой человек не прочитает книгу. Ему некогда было. Время было такое, что очень много приходилось людям работать. На производстве. И потом на себя. И строить дом или что-то. Поэтому читать времени у людей было мало. Я вам говорю, ребята, в основном о рабочей среде. Среда рабочая. Вот... А в школе все проходили обязательную программу. Это классика. Если не всего читали, то фрагментами читали. Того же Достоевского, того же Толстого, Алексея, Льва. Тургенева. И если видели фильмы на эту тему, классику, все шли. Это все шли смотреть. Это всегда интересно было для всех. Одни это шли, потому что это просто интересно было, другие шли сознательно, что я не читала, но хоть посмотрю.

Derevyannykh: В кинотеатрах часто показывали иностранные фильмы? Из каких стран?

Чистякова: ... Ну вот, конечно... В общем, вот эти фронтовые фильмы, которые ... были отобраны у немцев. Вот эти фильмы, это тоже у нас ... я так полaгаю, фильмы были разные, и хорошие, плохие, популярные для немецкого зрителя, для немецких. А наверно то, что хорошее независимо от языка и национальности, оно хорошее. И поэтому это хорошее находило отклик у нашего зрителя, и смотрели с удовольствием.

Derevyannykh: Вы помните, какой-нибудь фильм, у которого были проблемы с выходом на экран?

Чистякова: Вы знаете, мне, я такого не помню, я такого не помню. Это потому, что мы были далеки от этих политических игр. Мы были далеки, совершенно. У нас была интересная жизнь, в детстве была интересная жизнь. В школе это художественная самодеятельность, этo смотры, это .... и мы довольствовались, что ли, тем, что нам показывали вполне. Поэтому какие там проблемы, которые обязательно сопутствовали фильмам, вот его поставят, а потом в прокат не пускают. Мы этого просто не знали. Это я сейчас узнаю, когда я смотрю разоблачительные программы нашего телевидения. Сейчас это узнаю. Раньше мы этого не знали. Мы радовались тому, что нам показывали.

Derevyannykh: Как вы узнавали о репертуаре кинотеатров?

Чистякова: Афиши. В начале я вам говорила. В начале это был опрос ... нашего, вот ... комитета. Значит, комитет этой округи, который, "Ты чего хотел посмотреть? -Да вот Чапаева. -А ты чего? -Про Ушакова", и так далее. Вот это собиралось и передавалось в соответствующие инстанции, и на основании опросов приносили и показывали. Когда фильм, когда построили кинотеатр, то уже просто вот вывешивалась афиша. Из афиши мы видели репертуар на неделю, И из этого исходя, люди выбирали, что им надо смотреть, что не надо.

Derevyannykh: Как реклама кино изменились с советского времени?

Чистякова: После советского? Как реклама изменилась с советского времени? С тех времѐн. Ну, начнем с того, что за девяностые годы все кинотеатры практически закрыли. Их перепрофилировали в торговые точки. Это было очень грустно. Вместо того, чтобы кино в массы, у нас кино всѐ закрыли, кинотеатры. И сейчас в городе у нас кинотеатры по пальцам счесть буквально. На Невском там три кинотеатра. А так у нас были кинотеатры специализированные. Кинотеатры были "Знание Сила". Кинотеатр ... в котором ты смотришь что-то специальное, что тебя интересует. Про НЛО. То есть, специализированные "Знание и сила", значит, научные какие-нибудь программы. Тебе не хочется смотреть классику или просто какие-то импортные, зарубежные фильмы. Вот, люди смотрели такие фильмы. ... А кинотеатры были из расчѐта населѐнный пункт небольшой, обязательно, кинотеатр. Какой-то район, обязательно кинотеатр. У нас здесь не успели построить, вот тут вот прямо на углу, прямо дом сорок первый. У нас здесь в восемьдесят пятом году собирались строить. Уже расчистили площадку. И потом что-то затромозили. А потом девяностый год грянул. И дома стали строить. Кинотеатры закрыли. Поэтому реклама она соответственно. Если фильм какой-то надо было очень ... популяризировать, чтобы широко среди людей он, вот эту рекламу на всех... на улицах, на столбах вот обязательно показывали рекламы, какой фильм надо смотреть, то есть вот-вот надо смотреть. Кто-то шел на эту рекламу, кто-то не шел.

Derevyannykh: У Вас был телевизор? Когда Вы купили его, Вы ходили в кино больше или меньше?

Чистякова: ... Телевизор когда купили, мы смотрели фильмов больше, конечно, по телевизору, потому что ну это, ну, не уходя из дома, как говорится, но... Но! но если шел такой широкоформатный панорамный фильм, то, конечно, мы шли в кинотеатр. Это в основном, ну нам просто близко здесь, это Аврора, это последний фильм по Тургеневу ... По Тургеневу, как фильм называется не помню. Но ...но панорамный фильм, и он очень хорошо было показано природа, природа вот средней полосы России, природа с великолепными этими парками, в которых строились когда-то барские усадьбы. И вот эти вот... Вся природа, вся вот эта панорама, она переносила человека в ту среду, это по телевизору это не увидишь, поэтому на такие фильмы мы шли в кинотеатр и смотрели. И опять-таки это уже как бы какая реклама ни была, сами ведь люди понимают, что хорошо, что плохо, надо ли тебе это смотреть или не надо. Кто-то идет смотреть Гладиатора, кто-то идет смотреть Муму. То есть совершенно разные. Все?

Derevyannykh: Вы помните фильмы во время войны? После войны? В восьмидесятые годы? Во время перестройки?

Чистякова: Значит, во время войны я была маленькая, я родилась, поэтому я ничего не помню во время войны. После, после войны вот я вам сказала, помню очень самый, ну по-моему это один из первых фильмов был это вот Чапаев. Вот из ... наших фильмов ... наших фильмов очень много, ну они, наверно, ничего не скажут, девушка... В семидесятые, в семидесятые это мы уже учились, что тоже не очень ходили в кино... Когда в институте училась, мы мало ходили в кино, некогда было ходить в кино. Потому что когда мы учились здесь, то мы ходили в театры, в музеи. Кино, мы считали, что это от нас не уйдет, его всегда покажут. Правильно. Поэтому в кино мы ходили меньше и реже. Во время перестройки? А во время перестройки мы просто перестали ходить на фильмы, потому что наши ближайшие кинотеатры все закрылись. Это, а кинотеатр у нас был Прибой, но некоторые фильмы, типа такой есть ... фильма о подводниках мы смотрели, ходили, потому что это было наше профессиональное.

Derevyannykh: Что вы думаете об изменениях в кинотеатрах сейчас?

Чистякова: Ну я думаю, что в конце концов все равно придут, сейчас начинают людей ... ну привлекать к кинотеатрам, начинают привлекать, и показом таких вот фильмов как сейчас... Как этот период ... Ледниковый, Ледниковый период, Гладиаторы у нас , причем у нас это где-нибудь выигрышные билеты, жетоны там, на этих ... всяких ... в офисах где нибудь. Там, где проводится всякий маркетинг. Если кто-то там выигрывает, то вручались вот эти билеты. Чтобы привлечь. Но, видимо, не очень удается, потому что на окраинах кинотеатры не ожили.

Derevyannykh: А вы сейчас ходите в кино?

Чистякова: Нет.

Derevyannykh: Почему нет?

Чистякова: Ну, меня оскорбляют цены билетов. Меня оскорбляют. Потому что мы привыкли, что это самое массовое, это самое доступное. Поэтому это все могут посмотреть. Но за двести рублей билет купить пенсионеры не могут.

Derevyannykh: А вам нравятся какие-нибудь фильмы, которые идут сейчас?

Чистякова: Так как я не хожу сейчас, то мало. А то, что иногда посмотришь, не впечатляет. А уже то что там.... Действие всякие... Нет, не нравится. А то что показывают здесь вот, эти сериалы... Ну вот видите как мало я вам всего рассказала.

Derevyannykh: Нет. Вы рассказали очень много, Галина Нестеровна. Столько информации. Нам еѐ только, только изучать и изучать. Спасибо большое.

Чистякова: Потому что ни дат. Потому что, если вот так вспоминать ... можно вспоминать актеров, которые запоминались. Вот не помнишь фильм, но вот актерa.... фотографии старых актеров. Но вот ходили иногда на фильм, вот сюжет не интересен, но актерская игра привлекает. Как в театр. В театр ходили на Смоктуновского, на Басилашвили. Сейчас ходят на Алису Фрейндлих. Не важно на какой спектакль. Иногда такая муть голубая. Бессюжетно, неинтересно, но игра ... актѐров захватывает. Идѐшь на актѐров. Так и в фильмах. У нас были любимцы того периода. Вот несколько актеров Кузнецовы. Они не родственники. Фамилия такая. Александр Кузнецов. Потом Анатолий Кузнецов. Ну много. Анатолий Кузнецов--это Белое солнце пустыни. Ну много, много фильмов, в которых мы ходили смотреть актерскую игру. Потому что такие фамилии, может быть, американцам ни о чем не будет говорить. Например, Алексей Баталов. Дама с собачкой. В Баталова все влюблены были. И так далее. То есть, для чего хочу сказать это. Фильмы, кино занимало большое место в жизни простого советского человека. Не всегда было доступно посещение театров. А вот кинотеатр, он был всегда рядом. Кинотеатр посещали все от мала до велика.

Derevyannykh: Спасибо большое, Галина Нестеровна.

Interview with Liudmila Danilenko

Interviewer: Michael Roberts
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2008
Transcription and Translation Date: Fall 2012

Roberts: Как вас зовут?

Даниленко: Меня зовут Людмила.

Roberts: Фамилия и отчество, пожалуйста.

Даниленко: Даниленко Людмила Васильевна.

Roberts: А где вы родились?

Даниленко: Я родилась в Волгоградской области. И в восемьдесят втором ... с тысяча девятьсот восемдесят второго года я проживаю в Санкт Петербурге

Roberts: Вы помните первый раз, когда вы ходили в кино?

Даниленко: Это было очень давно. Может быть, мне было лет пять.

Roberts: Вы помните фильм, на который вы ходили?

Даниленко: Эта была сказка.

Roberts: Опишите фильм, пожалуйста.

Даниленко: Впечатление о просмотренном фильме или сюжет?

Roberts: O посещениях.

Даниленко: О посещениях. Ощущение. ... Это было так давно, конечно. Первый большой экран в кинотеатре для меня было что-то необыкновенное. Как и сам фильм-сказка. Это такое представление у ребёнка, что жизнь вся сказка, такая красивая. Вот такие первые впечатления.

Roberts: С кем вы ходили?

Даниленко: С мамой.

Roberts: Как вам нравится кинотеатр?

Даниленко: Ну, в современном кинотеатре я не была, потому что в связи с работой, с занятостью, нет времени посещать. А первое впечатление ... такой огромный дом с большими креслами, такое приятное что-то, что-то новое, это не собственный дом. Тогда ещё у нас телевизора не было, мы не знали что, что такое. Ну, конечно очень, очень приятно было.

Roberts: Когда вы начали ходить в кинотеатр сама?

Даниленко: Это ... ну как, одна я не ходила, только где-то лет в шестнадцать, когда мне было шестнадцать лет. Наверно, тогда только. А так мы посещали коллективно кинотеатр. Со школой. Или у нас в школе был показ, у нас кинозал небольшой был. Нам там показывалиm или группой мы ходили в кинотеатр.

Roberts: Вам нравилось ходить в кино?

Даниленко: Нравилось, конечно нравилось.

Roberts: Как часто вы ходили в кино?

Даниленко: Не очень часто. Может быть один раз в месяц или один раз в два месяца. Потому что это тоже такое дорогое удовольствие было. ...

Roberts: Κак посещениe кино изменилось, когда вы выросли?

Даниленко: Значительно изменилось. Когда я была ребёнком, и когда я, ну, стала подростком и потом уже взрослым человеком ... Раньше оно, такое было более доступное кино к народу, народ тоже, для народа было доступным. Такое оно более жизненное было, нежели сейчас. Сейчас такие фильмы как блокбастеры, всё очень странное и немного непонятное.

Roberts: Какие были ваши самые любимые жанры в детстве?

Даниленко: В детстве, я думаю это вот сказки и такие познавательные. В мире животных мне нравилось, такая у нас передача была, и много много показывали. Документальные фильмы.

Roberts: У вас есть любимый фильм?

Даниленко: Наша классика. Но не один, я думаю что, очень много, фильмы Гайдая, Брильянтовая Рука ... и другие.

Roberts: Опишите фильмы, пожалуйста.

Даниленко: Это кинокомедии. Они стали классикой. Или Иван Васильевич меняет профессию. Вы тоже наверно знаете. Они очень интересные и они очень жизненные.

Roberts: У вас были любимые актёры и актрисы?

Даниленко: Да, конечно. Они были и остались, хотя их уже нет в живых. Ну ... Евгений Леонов.

Roberts: Почему они были ваши любимые актёры?

Даниленко: Я не знаю как ... глядя на них в кино, ты, может быть, как переживал с ними вместе ту роль, которую они исполняли. И очень интересно было, как они играли.

Roberts: Вы помните какой-нибудь фильм или посещение кино особенно?

Даниленко: Еще раз вопрос?

Roberts: Вы помните какой-нибудь фильм или посещение кино особенно?

Даниленко: Посещение кинотеатра? ... Это давно когда было. Ну, я не знаю. Много разных фильмов, и классика, и военные фильмы. Очень нравились в детстве. У нас такие Неуловимые Мстители, это революционый фильм. Там роли исполняли мальчики. Девочка и мальчики. Очень нравился мне.

Roberts: А почему?

Даниленко: Я не знаю. Может быть, такие там приключенческие сюжеты у них ... примерно одинокового возраста мы были.

Roberts: Вы помните какое-нибудь посещение по телевизору, кино по телевизору?

Даниленко: Ну ... первый фильм ... нет... Да. Первый фильм, наверно, я не помню, а помню балет по телевизору Лебединое Озеро, я смотрела. Это что-то необыкновенное было. Очень, очень красиво. Музыка мне нравилась в этом спектакле. И очень нравились девушки, которые исполняли. Тогда я очень маленькая была. Первый раз я увидела. Они в очень красивых платьях, в пачках ... все белые, необыкновенные. Вот это, наверно, такое яркое впечатление произвело на меня. Балет очень, очень понравился.

Roberts: А вы помните, когда вы посмотрели?

Даниленко: Это было, наверно, 1959ый год.

Roberts: Как вы проводили свободное время, кроме посещения кино?

Даниленко: Ну, у нас очень много. Я жила в... как можно сказать ... такой, маленький посёлок, как в деревне. У нас очень много было занятий по дому, работы было. Мы помогали родителям. У нас много животных было. Мы ухаживали за ними. Кормили. Книги читали. Вот, у нас летом были каникулы. После школы, три месяца мы одыхали. Ну и нам обязательно в школе давали большое задание, чтобы мы за лето прочитали много книг. Ну и так, мне очень нравилось читать.

Roberts: С кем вы обычно ходили в кино?

Даниленко: Ну, когда была маленькая, с мамой или со старшей сестрой и с братом. А потом уже ходила с подругами.

Roberts: Было больше мужчин или женщин в кинотеатре?

Даниленко: Нет, наверно, одинаково.

Roberts: Люди часто ходили кино с семьями или с друзьями/подругами?

Даниленко: Я не знаю. Как сказать ... по разному бывало, может быть один раз там с друзьями ходили, другой раз семьями ходили. Родители с детьми.

Roberts: B кинотеатр были очереди?

Даниленко: Да, были очереди.

Roberts: Вы помните, когда вы ждали в очереди?

Даниленко: Какое кино? Я помню в Волгограде яучилась, и мы ходили с подругой. Кино называлось Женщина, которая поёт. В этом фильме снималась наша знаменитая певица Алла Борисовна Пугачёва.

Roberts: Почему вам понравилось?

Даниленко: Ну, как. Она становилась известной певицей и вышел новый фильм. Нам очень хотелось посмотреть и услышать новые песни и посмотреть ее не как певицу, а как актрису

Roberts: Вы знали людей, которые работали в кинотеатре?

Даниленко: В кинотеатре ... Наверное, нет.

Roberts: Какая была атмосфера в кинотеатре?

Даниленко: Как в кинозале? Как себя вели дети, кто приходил в кино? Когда как, там смотря когда какой шел фильм, кричали, хлопали. Но когда спокойно. Кто-то плакал. Какой сюжет в кино был. Если, там, грустный. Когда смешно, все смеялись.

Roberts: Вы ели что-нибудь в кинотеатре?

Даниленко: Нет. Я считаю, что это неприлично. Если человек пришел смотреть фильм, значит все внимание его должно быть приковано только к экрану, и он должен смотреть, а не кушать. Для этого есть другое место.

Roberts: Но был буфет в кинотеатре?

Даниленко: Да.

Roberts: Другие люди ели?

Даниленко: Ну, иногда.

Roberts: Что они ели?

Даниленко: Ну что там. Ну, пироги, бутерброды. Что продавалось. Лимонад, как у вас кока кола, пепси кола, у нас лимонад.

Roberts: А мороженое?

Даниленко: Ну, мороженое, у нас не было. Это так в городе только было, у нас иногда только привозили мороженое. В магазин.

Roberts: Вы посмотрели иностранные фильмы?

Даниленко: Иностранные? Да смотрела иностранные фильмы. Ну, и как сейчас наши новые фильмы, мне очень мало нравятся иностранные фильмы. Много каких-то там ... насилия и убийств. Ну, может быть, такой, я не знаю. Мне как-то, близко старое наше кино. Мы воспитаны на патриотических фильмах, на сказках, как-то. Ну, есть очень хорошие иностранные фильмы, я не говорю, что там всё полностью кино там американское, французское, нет. Есть очень хорошие фильмы. Я с удовольствием смотрю их.

Roberts: Вы помните какой-нибудь фильм вы посмотрели?

Даниленко: Иностранные? Я могу сказать Спартак, Троя, но я не помню ни режиссеров, ни актёров. Александр есть. Tроя. Ну, может быть еще другие, ну так исторические, конечно, очень такие эффектные фильмы.

Roberts: Вам нравился исторический фильм?

Даниленко: Да. Очень хорошие. Гладиатор, хотя в этих фильмах, конечно, очень много тоже таких сюжетов трагических. Ну, фильмы очень интересные.

Roberts: Когда вы посмотрели это фильм?

Даниленко: Ну ... Это в прошлом году я смотрела.

Roberts: А Спартак тоже?

Даниленко: Да.

Roberts: А какие фильме вам нравились больше всего?

Даниленко: Есть и комедии иностранные. С Луи де Фюнесом мне очень нравятся. Французские фильмы. Где Жан Марэ. Его уже нет. И один, и другой, они умерли. Ну ... фильмы Тимоти Далтон снимается. Сейчас скажу, я смотрела Джейн Эйр. Фильм называется Джейн Эйр. Тимоти Далтон снимается в этом фильме. Очень нравится. Он тоже ... как история там есть небольшая.

Roberts: А вам нравится Тимоти Далтон?

Даниленко: Да

Roberts: У вас есть любимый иностранный актёр?

Даниленко: Ну ... не знаю. С Мики Рурком мне нравится. Рукенхауэр? Правильно я называю? Тоже, ну, можно много, много называть, есть хорошие актёры.

Roberts: Были ли фильмы, на который вам нельзя было ходить?

Даниленко: Ну, да. У нас было запрещено, до шестнадцати лет нам не разрешали посещать. Кинотеатр только до четырёх часов. И там показывали только детские фильмы.

Roberts: Вам не разрешали ваши родители или администрация кинотеатра?

Даниленко: Ну, и администрация, и школа, ну родители тоже, как бы ... не разрешали. До девяти часов мы должны вернуться до были, если гуляли.

Roberts: Да. Вы попробовали ходить на пойти, на который вам нельзя было пойти?

Даниленко: Пробовали. Но, нас не пропускали.

Roberts: Вы помните какой-нибудь фильм, у которого были проблемы с выходом на экран?

Даниленко: Ну, я не знаю, я не могу этого сказать. ... Ну, может быть цензура какие фильмы запрещала.

Roberts: Извините?

Даниленко: Раньше было такое, комиссия была. Они, когда фильм был готов, он должен был выйти на широкий экран в кинотеатрe, они смотрели и давали разрешения, что можно или нет. Ну я не знаю.

Roberts: Ваши родители ходили в кино?

Даниленко: Ходили когда, ну, очень редко, когда было время.

Roberts: Что они смотрели, когда они ходили?

Даниленко: Ну, разные фильмы, которые были, также и нашу классику, и комедии, ну иностранные фильмы, я не могу сказать сейчас названия, потому что я была очень маленькая. Ну, что было в кинотеатре, старались по возможности посещать кинотеатр смотреть, интересовались тоже, чтобы узнать, как другая страна живёт.

Roberts: Вы ещё ходите в кино?

Даниленко: Мне бы хотелась. Но если будет время и возможность, конечно. Но сейчас, когда есть время, я смотрю по телевизору кино.

Roberts: Как ваши посещения кинотеатров изменились со временем почему?

Даниленко: Ну, в современном кинотеатре я не была. Как не знаю сейчас ... что есть и стерео кино, другие залы. Которые раньше были в кинотеатре, просто обыкновенный зал с креслами, большой экран. Конечно, первое впечатление, когда мы приходили в зал, для нас было необыкновенно, очень приятно было. Я не могу сейчас сравнить, потому что в новом зале я не была. Вы можете спросить у более молодого поколения.

Roberts: Когда был последний раз, когда вы ходили в кино?

Даниленко: Ой, последний раз, да? Ну, лет десять назад.

Roberts: Это всё. Спасибо за интервью. Пожалуйста.

Interview with Svetlana Efimova

Interviewer: Jennifer Stolz
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2010
Transcription and Translation Date: Spring 2011

Stolz:

Мы берем у вас интервью для кино-проекта, который изучает общественную, политическую и культурную историю России через фильмы. Мы хотели бы, чтобы Вы рассказали нам о Ваших воспоминаниях от посещения кино нас особенно интересуют детали. На основании Ваших ответов мы напишем эссе, в котором мы проанализируем результаты опроса и напишем о посещении кинотеатров в России. Цель этого интервью для нас-узнать как можно больше о конкретных людях и месте кино в их жизни. Большое спасибо за Вашу готовность поделиться вашими воспоминаниями и за Вашу помощь нам. Это интервью будет доступно для прослушивания на интернет-сайте кино-проекта. Если вы не против, давайте начнем.

Ефимова:

Давайте.

Stolz:

Расскажите нам, когда и где вы выросли.

Ефимова:

Меня зовут Светлана Николаевна Ефимова. Яработаю преподавателем русского языка как иностранного практически всю свою жизнь. Я родилась в 1956 godu в маленьком городе Николаев. Этот город находится на Украине. Это морской город. Там строят и делают корабли, итак яродилась на Украине.

Stolz:

Где работали ваши папа и мама?

Ефимова:

Ну, мама и папа работали в разных городах. По профессии мама доктор-кардиолог, а папа-юрист. И они работали в нескольких очень хороших городах России.

Stolz:

А где они сейчас живут? Если они еще живут?

Ефимова:

Да, они живут. Они очень уже старые люди. Ну, они живут здесь, в Санкт-Петербурге, в центре города, на очень известном Суворовском проспекте. Это очень красивый район. Они пенсионеры уже давно. И они живут самостоятельно. Мы живeм в разных местах, но в одном городе здесь в Петербурге.

Stolz:

Какое у вас образование?

Ефимова:

Я закончила Одесский государственный университет. Этот город находится на Украине. Очень красивый старинный город, Одесса. Я закончила филологический факультет. Моя специальность - русская филология и история.

Stolz:

Когда вы приехали в Петербург?

Ефимова:

Я приехала в Петербург почти 30 лет назад, когда мне было 26 лет, может быть.

Stolz:

Вы помните первый раз, когда вы ходили в кино?

Ефимова:

Первый раз, помню очень хорошо.

Stolz:

Расскажите нам.

Ефимова:

Я была очень маленькая девочка. Мне было только шесть лет. Я еще не училась в школе. И в это время моя мама, папа, и я, мы отдыхали на Черном море в Крыму. Обычно мы туда ездили каждое лето на четыре недели, купаться на море, отдыхать, и вечером конечно мои родители любили пойти в кино. И один раз вечером мы пошли в кино вместе. Это был фильм, старый, французский, по роману Александра Дюма Три Мушкетера. Да. И мое первое впечатление было ужасное, потому что первый момент это был, когда в кинотеатре выключили свет. И сначала выключили свет, а потом начали показывать фильм. И мое первое впечатление то, что я очень испугалась Но фильм я помню и сейчас eго иногда повторяют по телевидению. Это классика кино, международного кино. Французское кино очень интересное, как вы знаете. Я этот фильм потом еще несколько раз в жизни видела.

Stolz:

Вам понравился этот фильм, это кино?

Ефимова:

Этот фильм? Конечно, все русские очень любят французское искусство. Наши культуры очень близкие друг другу, и, конечно, французское кино, я считаю, одно из самых интересных в мире.

Stolz:

Вы любите другие иностранные фильмы, как английские фильмы или немецкие?

Ефимова:

Конечно, да, да, да, да. И немецкие фильмы люблю, и американские, и английские тоже. Я люблю хорошее кино. Для меня не имеет значения национальная принадлежность данного фильма, просто если это хороший, интересный фильм, то мне он будет интересен. Если вы хотите, чтобы я сказала конкретные какие-то фильмы, других стран мне нравились. Училась я в школе. Тогда не было у нас в России видео, и телевидение было очень скучное, и черно-белое, и папа мне не разрешал смотреть телевизор.

Stolz:

Почему?

Ефимова:

Потому что считал что это пустая трата времени. Нужно читать книги, делать уроки, делать в музыкальной школе домашнее задание, учить английский язык. И я ходила в кинотеатр. Около моего дома был кинотеатр. И я была школьницей, и смотрела очень много разных французских фильмов, и комедий, и серьезных фильмов. И помню один немецкий фильм. Это не комедия, это мелодрама. Фильм о любви молодого человека и девушки. Он назывался И Дождь смывает все цветы. Там один из героев погибает в автомобильной катастрофе. Фильм такой красивый, но грустный, но фильм о любви.

Stolz:

Вы любите другие жанры, фильмы?

Ефимова:

Другие жанры?

Stolz:

Да

Ефимова:

Да, конечно. Разные жанры - комедия, это один жанр, мелодрама, другой - конечно разные.

Stolz:

А какие вам, какие жанры, или какие жанры вам больше всего нравится смотреть?

Ефимова:

Я не могу сказать что только один жанр я предпочитаю. Я знаю только одно, что я не люблю детективы.

Stolz:

Все отлично.

Ефимова:

И я не люблю современную фантастику, то что очень сейчас любит молодежь.

Stolz:

Например Аватар?

Ефимова:

Да. Вот это смотреть не буду. И я не люблю последние русские фильмы

Stolz:

Почему?

Ефимова:

Последние работы Михалкова, например. Я не чувствую, что мне это интересно. И это повторение старой темы, которую уже русское кино открыло, и эту тему мне кажется уже сейчас эксплуатировать излишне. Эта тема ... Сталинского периода в России. Трудное была время в России, и достаточно уже много документов ... открыто, не являются секретными. И о том как Россия жила в то время, когда руководил страной Сталин, а сейчас уже многое известно. Раньше это секретная была документация, сейчас много известно, написано много романов, книг, и было снято много хороших фильмов. Поэтому сейчас возвращаться опять к этой теме для меня уже не очень интересно. Поэтому я могу сказать, что если русское кино, я люблю кино советское.

Stolz:

В первый раз, вы ходили пешком или ездили?

Ефимова:

Пешком. В первый раз я смотрела в Крыму, в маленьком курортном городке, если я не ошибаюсь, в Феодосии.

Stolz:

Какой был кинотеатр? Вы можете его описать? Насколько вы помните, конечно.

Ефимова:

Я думаю, что это был обычный кинотеатр, который находится на юге в провинциальном маленьком городке.

Stolz:

Значит он был, маленький или побольше?

Ефимова:

Мне он казался, так как ябыла маленькой девочкой, он казался обычный большой кинотеатр.

Stolz:

Вы не знаете.. опишите кинотеатр пожалуйста. Первый кинотеатр. Например, какие были сидения может быть. Что там продавалось? Нам очень интересно просто ваше впечатление.

Ефимова:

Я помню хорошо кинотеатр, в котором я бывала, когда была в школе, училась в школе, который находился рядом с домом. Это очень маленький кинотеатр. И мы дети называли его винбочка. От слова вино и бочка. Почему? Потому что он находился рядом, практически на территории винного завода. Был большой завод и как маленький клуб очень, очень маленький был кинотеатр. И мы дети так смешно его называли, пошли в винбочку сегодня вечером. Там было три сеанса. Днем начинался в 4 часа дня. Вечером в 6 часов, и самый последний, если я не ошибаюсь, начинался в 9. Обычно мы ходили на 6 часов потому что нам нельзя была возвращаться домой поздно. Ну, иногда, с папой я ходила и на последний сеанс тоже.

Stolz:

А там был всего один кинозал или несколько залов?

Ефимова:

Ах нет. Очень маленький. Это не отдельное здание, как официальный большой кинотеатр, это было маленькое маленькое помещение, которое принадлежало этому заводу, и там показывали, это был центр города однако, и там показывали все все популярные европейские в то время фильмы. И если вы хотите знать какие там были сидения, они были деревянные, очень примитивные ... и мы могли купить билет и садится на любое место. Там не было номера билета, на какое место мы должны сесть. Куда хотите.

Stolz:

А вы могли например купить что-нибудь попить или покушать? В то время

Ефимова:

К сожалению в то время не было это популярно, это появилось не так давно - может быть лет 15 назад здесь в больших городах. В провинциальных городах, если это был очень большой кинотеатр, то в фойе конечно можно было купить в буфете - и сок и мороженое - а что как сейчас покупать попкорн, сидеть внутри, и есть - тогда это не было принято.

Stolz:

Ходить в кино - это было обычное дело, или особенное событие?

Ефимова:

Нет, это мы делали очень часто, это было очень приятно, но не было что-то особенное.

Stolz:

С кем вы обычно ходили в кино?

Ефимова:

Обычно со своей подругой ну, из моего класса, потому чтo мы жили вместе в одном дворе и в одном доме

Stolz:

Значит, как бы большой толпой, группой вы не ходили, да? Или..

Ефимова:

Почему? Если другие наши одноклассники тоже хотели пойти с нами, они жили в соседних домах - то мы ходили несколько человек вместе тоже.

Stolz:

Понятно. Как часто вы ходили в кино, на какие сеансы - утренние, дневные, вечерние?

Ефимова:

Ну, я уже сказала как, обычно, на 6 часов вечера, так как это не очень поздно заканчивается, потому что, как вы знаете, обычно нормальный фильм, если это одна серия - он продолжается один час тридцать минут - если в 6 часов начиналось, то где-то около восьми, половина восьмого вечера заканчивалось, я могла не поздно вернуться домой. То есть обычно ходила на 6 часов. Но иногда с папой, мы ходили, и на последний сеанс вместе на 9 часов.

Stolz:

А вы знали, например, кого-нибудь кто бы работал в кинотеатрах, или как бы это было - была работа так, которые люди хотели работать в кинотеатре?

Ефимова:

Ну, к сожалению, в том маленьком кинотеатре около моего дома, кроме кассира - женщина которая продавала билеты, и там обычно две женщины работали по очереди. Одна два дня, потом другая, я больше никого не видела. И кто там ещe мог работать? Ещe киномеханик, Пожалуй и всe.

Stolz:

Понятно. Фильмы были немые или звуковые, черно-белые или цветные?

Ефимова:

Фильмы были конечно звуковые, черно-белое кино уже исчезло. Только если ретро фильмы были, но тогда их не показывали. И цветные, конечно, цветные. Фильмы были европейские, большинство, фильмы были большинство французские. В то время стал очень популярным французский актер Ален Делон, и мы любили смотреть фильмы с его участием, и была очень популярна актриса, которaq с ним вместе снимались v кино, и была у чего женой Роми Шнайдер - эта немецкая актриса, которая жила и работала во Франции. Кроме этого были очень популярные кинокомедии, про Фантомаса, это актер французский Луи де Фюнес. Мы смотрели все фильмы, все серии, и ходили мы почти каждый день. Очень, но через день - два, три раза в неделю, это точно.

Stolz:

А советские фильмы, тоже показывали, или в то время исключительно иностранные?

Ефимова:

Тогда были в кинотеатрах исключительно иностранные фильмы, советские фильмы были по телевизору, и можно было посмотреть по телевидению, и тогда телевидение у нас было черно-белое, но фильмы были очень хорошие. И эти фильмы сейчас, тоже, до сих пор популярные, и их очень любят. Они были сделаны цветными, но, к сожалению, телевидение тогда еще было чрно-белое. Это был конец 1960ых годов. Я их видела, к сожалению, как черно-белые, а потом, сейчас, уже их можно видеть цветными. Если этого вы хотите узнать точно, какие фильмы, это, во-первых, фильмы о войне, потом фильм очень популярный, ему уже 30 лет исполнилось, Белое солнце пустыни. Вот, конечно, он известен очень.

Stolz:

Да мы тоже смотрели этот фильм.

Ефимова:

И этот фильм. Это самый любимый фильм и талисман всех русских космонавтов. Перед тем, как улететь в космос, они все вечером садятся вместе экипажем и научные руководители, и у них традиция смотреть этот фильм.

Stolz:

А почему именно этот фильм?

Ефимова:

Ну они любят его. И у них есть такое поверие, когда они посмотрят этот фильм, у них потом счастливый полет будет.

Stolz:

Были ли фильмы на которые нельзя было ходить детям?

Ефимова:

Нет. Тогда такие фильмы не показывали в кинотеатрах. В то время таких фильмов не было. Такой фильм раньше назывался Детям до 16, нельзя.

Stolz:

Вы помните какие-нибудь фильмы, у которых были проблемы с выходом на экран?

Ефимова:

Ну, такие фильмы, конечно, были, но в то время мы не сразу об этом узнавали. Потом, много времени спустя ... уже в более поздний советский период мы ... когда режисеры выступали с интервью на телевидении и рассказывали, что у них были такие проблемы. Да, но обычно такие фильмы, их просто цензура рекомендовала изменить и что-то там вырезали. Часть фильмов вырезали. Конечно такие фильмы были и, между прочим, Белое Солнце Пустыни, его тоже не хотели показывать, потому что это вестерн. Для России это было не характерно. Но у этого фильма счастливая судьба, потому что наш президент, в то время Леонид Ильич Брежнев, он отдыхал часто на даче, и он очень тоже любил кино. И он своему секретарю сказал,"Я хочу посмотрет сегодня какой-то хороший фильм". И ему показали Белое солнце пустыни. Хотя цензура его не пропускала. Он понравился президенту, и этот фильм потом стали смотреть все. Но этот фильм 30 лет смотрели, все его очень полюбили, но ему не давали никаких призов, никаких наград. Ну, у этого фильма была любовь простых людей.

Stolz:

Вы читали о фильмах в журналах, в газетах?

Ефимова:

Нет, хотя у нас был журнал регулярный, его издавали. По-моему, он выходил раз месяц. По-моему, он назывался Советское кино. Но были другие журналы, где иногда можно было прочитать статью о европейском фильме и увидеть фотографии актров. Иногда, в городе, в то время я жила в городе Ташкент, в очень больших центральных кинотеатрах показывали какой-то новый фильм французский, например, с Ален Делоном, с участием этого актера, и приходил человек и читал лекцию, перед фильмом, об этом актре. Он рассказывал о его жизни, о его творчестве, и потом показывали фильм. То есть это было специальное культурное мероприятие где-то в центре города в очень большом кинотеатре.

Stolz:

Как реклама кино изменилась с советского времени?

Ефимова:

Как изменилось сегодняшнее кино?

Stolz:

Нет, например, вот вы рассказывали как рекламировали кино, например, в журнале, может быть статья, фотография, а как, сегодня... с советского времени.

Ефимова:

Нет, я, как, вы знаете нет, в советское время фильмы не нужно было рекламировать. Люди просто моментально узнавали, какой фильм интересный, рассказывали друг другу, реклама не нужна была. А сейчас, сейчас очень широко используеться реклама, особенно на телевидении. Заранее объявляют, какой фильм будет номинирован на Каннском фестивале. Например, последний фильмы режиссера Никиты Михалкова, они сначала должны быть показаны на кинофестивале, номинируются, они хотят выиграть приз. После этого фильм этот возврщается в Россию и он уже доступен публике. Но об этом фильме рссказывают по телевидению, режиссер заранее дает интервью. Он немного обясняет о чем фильм, какие актеры там будут сниматься и уже снято. Вот таким образом в основном по телевидению.

Stolz:

Как вы узнали о репертуаре кинотеатров?

Ефимова:

Еще раз?

Stolz:

Как вы узнавали о репертуаре кинотеатров?

Ефимова:

Очень просто. Тот кинотеатр, который находился рядом с домом, там просто висел плакат. И там написаны были на неделю все фильмы, какой день, в котором часу, и на целую неделю программа. Как афиша. А те фильмы, которые в городе, обычно мои родители говорили мне, потому что город был большой, тогда уже было 2 миллиона человек, и, конечно, родители далеко меня не отпускали гулять одной. Но какие фильмы были популярными в городе обычно родители знали. И иногда мы ходили вместе в воскресенье.

Stolz:

А вот сейчас, после того, как вы переехали в Питер, вы посещаете кино? И если вы посещаете, часто ли, не очень, и т.д.?

Ефимова:

Первые годы, даже больше, чем годы, первые наверно 20 лет, или 15 очень часто. Кинотеатры работали, как в советское старое время, традиционно. Видео тоже было очень мало. Потом оно появилось, но на видео были другие фильмы, другого качества, другие темы. А последние годы я в кинотеатр не люблю ходить. Потому что там не интересный репертуар. В основном это фантазия и слишком громко, громкий стерео звук. Я не понимаю, почему так некомфортно.

Stolz:

Значит, как бы, в советское время было..

Ефимова:

Было лучше. Мне больше нравилось. Во-первых, не было такой громкости звука, потому что это очень громко для меня, и репертуар был другой, более интересный.

Stolz:

Вы помните фильмы во время войны?

Ефимова:

Во время войны. Ну это старые фильмы, которые сейчас можно увидеть. Они черно-белые, они популярные, но во время войны меня еще не было в живых. Я родилась.. Я не могу сказать, что я их помню, я их просто знаю, потому что их очень часто показывают по телевидению. Да, это очень хорошие фильмы. Они черно-белые. И очень сняты талантливыми, хорошими режиссерами. И я думаю, что сейчас даже современные фильмы о войне они не могут претендовать на лучшее качество. И мы очень любим эти старые фильмы.

Stolz:

Вы помните фильмы во времена перестройки?

Ефимова:

Во время перестройки, нет. Во время перестройки я никaких хороших фильмов не помню. Только до. А все, что после мне не интересно. Я думаю, что после перестройки не было хороших фильмов, советских по крайней мере. Я говорю только о русских фильмах сейчас. Европейское кино - эта другая тема.

Stolz:

Вы хотели бы ещe что-нибуть нам рассказать о кино вообще, ваше впечатление о кино?

Ефимова:

Конечно, если это будет вам интересно. Я бы хотела вам назвать фильмы режиссера, нескольких режиссeров и несколько фильмов, которые, если вы их не видели, я бы вам очень рекомендовала посмотреть. Есть такой режиссeр Николай Николаевич Губенко. Он одно время был даже министром культуры России. Это было до перестройки. У него есть очень хорошие фильмы, например фильм называется Подранки. Подранки - это птица, которую ранил охотник на охоте. То есть, она раненая, но она еще живая. И она борется за то, чтобы жить. В этом фильме рассказывают о детях, которые во время войны потеряли родителей, имеется виду Вторая мировая война, и эти дети живут в детском доме, и об их непростой жизни. Об их преподавателях, которые не являлись професиональными преподавателями, ну после войны были раненые, кто офицеры, кто солдаты, они организовали детский дом. И рассказывается о судьбе детей, мальчиков, в этом фильме, которые потеряли родителей на войне. Очень интересный, красивый, хороший фильм. И в этом фильме играет сам Николай Николаевич Губенко. Он играет воспитателя с непростой судьбой. И в этом фильме снимается его жена, очень известная русская актриса Жанна Болотова. Она работает, по фильму, по сюжету, преподователем истории и языка в этой школе. Фильм очень красивый, очень серьзный, и лирический. Этот фильм. А потом у него есть другие фильмы, которыея тоже люблю. Это, например, фильм И жизнь, и слeзы, и любовь. Он расказывает о доме престарелых. За городом находится дом, где живут одинокие очень старые люди, у которых уже нет семьи. И за ними ухаживает новый доктор. Этого доктора тоже играет Жанна Болотова, и она новый сотрудник. Она приезжает в этот дом для престарелых, где мало внимания уделяют пожилым людям, может быть, не очень хорошо кормят, и она ухаживает за этими людьми. И хочет сделать их более активными. Она много уделяет внимания каждому пациенту. И потом вы видите, как меняется жизнь этих старых людей. Те, кто плохо себя чувствовали и не могли ходить, после инсульта или инфаркта, она им помогает, и они начинают лучше жить, интереснее. Очень интересный фильм. Ещe у него есть комедия. Я просто люблю очень этого режиссeра. Очень тонкое чувство юмора. Показан.. Да, сначала, как фильм называется, фильм называется, фильм, Ни о чем, или из жизни отдыхающих. Слово отдыхать, вы знаете, отдыхающий, эти люди, которые поехали отдыхать на Черное море, например на курорт, показан пансионат, поздней осенью, Черное море, маленький провинциальний город на курорте, сезон кончился, и вот как эти люди, мужчины и женщины, как они там отдыхают, как они знакомятся. Это лирическая комедия, обычно туда приежают на четыре недели. О любви, и о театре, и о кино, и о жизни людей, когда уже мeртвый сезон на курорте.

Stolz:

У вас были любимый актеры, или актрисы?

Ефимова:

Конечно.

Stolz:

Кто и почему?

Ефимова:

Кто и почему - ну, конечно, Ален Делон, потому что он хороший актр и красивый человек. Я была маленькая девочка, школьница, и, конечно, нам очень нравился брюнет с голубыми глазами. А если вы говорите о серьезных актрах, потому что он был не професиональный актeр, то мне очень нравились в то время работы французского тоже, очень известного актeра, более старшего поколения, Жана Габена. Вот... Ну, конечно, нам очень нравился фильм с Мерлин Монро, да, и вы знаете ее работы, они были очень популярны в нашей стране. А поэтому американское кино тоже было очень популярно, комедии... Были конечно очень популярные русские актеры и актрисы, всех сейчас назвать не могу, их так много.

Stolz:

А у вас была любимая актриса и любимый актр из советского кино?

Ефимова:

Ну, у нас тогда очень популярный был фильм - Война и мир, по роману Толстого, и ... Федора Бондарчука, режиссера Федора Бондарчука. И актриса, которая сыграла - Савельева, ее фамилия Савельева, она была професиональная балерина, и ее пригласили сыграть роль Наташи Ростовой. Эта актриса была мной очень любима. ... Еще мне очень нравился фильм, по роману Булгакова, Бег. Я его увидела, когда была в школе. Это фильм двухсерийный. Он расказывает о белой эмиграции во время революции. Двухсерийный, его часто показывают по телевидению. Мы все его очень любим. И там играют очень тоже известные актеры, И Ульянов, и Евстигнеев. Знаменитые русские актеры.

Stolz:

Вы помните какие нибудь фильмы или посещение кино особенно? Расскажите об этом посещении.

Ефимова:

Да. Мне очень понравилось, на меня сильное впечатление произвел американский фильм, снял его проживающий в Америке, американец итальянского происхождения, назывался Однажды в Америке. Этот фильм рассказывает об Америке, наверно, 30ых годов, я думаю 30 годы. Об итальянцах, о детях имигрантов из итальянской диаспоры, которые дружат все вместе, потом как судьба развивается, как становятся взрослыми людьми. Вот этот фильм на меня произвл очень сильное впечатление. Этот фильм, и еще фильм ... главную роль играет актер, очень известный в Америке, Джек Николсон. Он произвел феерическое, вообще, впечатление на всех зрителей в России. Назывался фильм, он рассказывает о больнице, где находятся на лечении психически неуравновешенные люди, Пролетая над гнездом кукушки.

Stolz:

Почему эти фильмы произвели на вас такое впечатление?

Ефимова:

Потому что они очень интересно рассказывали о необычнах темах в этой жизни. И не важно, американский этот фильм, или японский, или французский, мое мнение, люди везде одинаковые. И на общем человеческом уровне везде проблемы, серьзные проблемы, очень похожи друг на друга. -

Stolz:

Какие были ваши самые любимые жанры, когда вы были студентами?

Ефимова:

Конечно фильмы о любви, конечно мелодрама и конечно комедия.

Stolz:

Вы не знаете, какие фильмы? Эти ваши самые любимые фильмы тогда? Ваши любимые фильмы вот в этих из жанра, может быть, или из других жанров.

Ефимова:

Почему нет, но и тогда уже сняли фильмы, а я была еще студентка, вы этот фильм очень хорошо знаете, этот фильм режиссера Эльдара Рязанова, С легким паром. Он уже 30 лет идет у нас каждый Новый год, все очень любят этот фильм, и я первый раз увидела его, когда была студентка. Потом я очень люблю комедию, а режиссер, если не ошибаюсь, его фамилия Серый. Он снял только один фильм. Эта комедия называется Джентльмены удачи. Она рассказывает.. Кстати, очень интересная история создания этого фильма. Этот режисср был человеком очень эмоциональным, как рассказывают о нем его коллеги, и в какой-то момент он подрался с кем-то и, представляете, его посадили в тюрьму на 5 лет. И когда он вышел оттуда, он снял этот фильм, эту комедию и, видимо, сюжет этого фильма он узнал от своих соседей, где он находился в местах не столь отдаленых. Эта комедия о том, как пытались украть шлем, старинный, древний, по-моему, чуть ли не Александра Македонского и о том как человек, который, был похож на бандита, а он работает директором детского сада, а его просят изобразить. Ну чудесный фильм ... я тоже очень люблю. Потом, конечно, комедии Гайдая. Ну это все.. С участием актеров, таких как Миронов, Андрей Миронов, и Папанов, который озвучивал, вы знаете, мультфильм, волк, про волка и зайца, да, Ну погоди. И вот там он озвучивает волка. Но при этом же он очень талантливый киноактер. Поэтому режиссер Гайдай. Потом режиссер ... Фильм Мимино, конечно. Так вот, я и классику и называю. И там тоже чудесные актеры. К сожалению, один из них, кто играл ... Фрунзик Мкртчян, к сожалению, уже умер этот актер, он был безумно популярен. Помните в этом фильме, Мимино, он Грузин, а Фрунзик Мкртчян играет армянина. И вот это сопоставление грузинской и армянской культуры. Они всегда чуть-чуть соперничали. Они похожи и при этом они все-таки разные и вот эта идея режиссер и использвал в этом фильме просто замечательном обрзом, с легким чувством юмора. Сам над ними смется, как они спорят кто лучше, Грузин или Арменин, где красивей и лучше и вкуснее вода и лучше жить. Очень добрый, теплый, хороший, веселый фильм.

Stolz:

Спасибо огромное за ваше интервью.

Ефимова:

И вам спасибо.

Stolz:

Спасибо.

Interview with Vadim Levental

Interviewer: Julia Seeley-Hall
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2014
Transcription and Translation Date: Fall 2014

Seeley-Hall:

Сегодня двадцать четвёртое июня две тысячи четырнадцатого года. Мы находится в Санкт Петербурге, Россия. Меня зовут Джулия Сили-Халл. Моя коллега Оливия Вилкинсон и я берём интервью у Вадима Левенталя. Мы берём у вас интервью для кино-проекта, который изучает общественную, политическую и культурную историю России через фильмы. Мы хотели бы, чтобы Вы рассказали нам о Ваших воспоминаниях от посещения кино; нас особенно интересуют детали. На основании Ваших ответов мы напишем эссе, в котором мы проанализируем результаты опроса и напишем о посещении кинотеатров в России. Цель этого интервью для нас – узнать как можно больше о конкретных людях и месте кино в их жизни. Большое спасибо за Вашу готовность поделиться вашими воспоминаниями и за Вашу помощь нам.Это интервью будет доступно для прослушивания на интернет-сайте кино-проекта. Если вы не против, давайте начнём.

Левенталь:

Давайте.

Seeley-Hall:

Расскажите нам, когда и где вы выросли?

Левенталь:

Ну,яродился в восемьдесят первом году, родился в Ленинграде и отсюда никуда в общем-то надолго не уезжал, рос здесь, в Ленинграде, потом Санкт-Петербурге, когда город переименовали.

Seeley-Hall:

Где работали ваши папа и мама?

Левенталь:

Папа инженер -- програмист, всю жизнь что-нибудь программирует. Аа ... Мама моя была журналистом.

Seeley-Hall:

Какое у вас образование?

Левенталь:

Язакончил Санкт-Петербургский университет, филологический факультет, кафедру русской литературы. И получается магистр.

Seeley-Hall:

В каких городах вы жили?

Левенталь:

В Санкт-Петербурге.

Seeley-Hall:

Вы помните первый раз, когда вы ходили в кино?

Левенталь:

Ну,яне уверен, чтояпомню самый первый раз. Ну, разумеется, это было в каком-то очень нежном возрасте. Типа там года в три или, может быть, лет в пять наверняка ... С мамай, с папой. Ходили в кино. Но это было для кинотеатров сложное время, потому что считалось, что кинотеатры умирают, и что их заменят видео магнитофоны. Здесь они как раз вот появились в середине восьмидесятыx. Они ещё были такой вещью достаточно редкой и дорогой. Но те, у кого были видео магнитофоны - они были практически небожителями и считалось, что вот скоро видео магнитофоны кинотеатры убьют. Все смотрели дома. Всякие, вот эти вот ... кассеты - VHS. А ещё то, что вы наверняка не знаете. Это было очень весело, но правда это уже в начале девяностых, когда у нас начался разгул капитализма, и все стали пытаться зарабатывать какие-то деньги, и вдруг хлынул поток вот этого кино, которое раньше вроде бы было наполовину запрещенное ... Там например эротические сцены или какие нибудь там допустим боевики. Так вот, в некоторых районах города можно было найти такие видео-салоны, это называлось. Это был такой зал, человек на пятьдесят, в нём стояло обычно два телeвизора и эти телевизоры были подключены к видео магнитофону, и вот там крутили Брюса Ли, там, или, тамяне знаю Девять с половиной недель. И вот все платили за вход туда. То есть это можно считать кинотеатром, да? Только там стоял ... там не было экрана -- там стоял телевизор. Телевизор с видеомагнитофоном, и за это брали деньги.

Seeley-Hall:

Если вы помните, как назывался кинотеатр?

Левенталь:

Нет, не помню.

Seeley-Hall:

Вы ходили пешком, или ездили?

Левенталь:

Ну, как днём на автобусе ездил наверняка. Мы тогда жили в таком довольно отдалённом районе.

Seeley-Hall:

У вас был один кинотеатр или больше около дома?

Левенталь:

Ну, совсем около дома был один ... да.

Seeley-Hall:

А что вы чувствовали когда вы ходили в кинотеатр?

Левенталь:

... Очень сложный вопрос, не знаю, ничего особенного … Кинотеатр как кинотеатр...

Seeley-Hall:

Когда вы начали ходить в кинотеатр один?

Левенталь:

... Ну, что значит один? Мне кажется, чтояв кино, в смысле, чтобы прямо один ни разу в жизни не ходил. Ну, какой же идиот ходит в кино один? Ну, вы имеете в виду, что с девушкой там да? или что?

Seeley-Hall:

Да

Левенталь:

Ну, очeвидно, лет в семнадцать или в восемнадцать, что-нибудь такое.

Seeley-Hall:

И вам нравилось ходить в кино?

Левенталь:

... Ну, да, и нравилось и нравится ходить в кино, если фильм хороший. Если фильм плохой, то не очень ... Если вы об этом ... просто,яне очень понимаю ... что вы имеете в виду?

Seeley-Hall:

Ну, давайте дальше… Как часто вы ходили в кино, и на какие сеансы, значит, утренние, дневные, вечерние?

Левенталь:

Ну,ядумаю, чтояхожу в кино, наверно, раз двадцать в год. Ну, в основном на вечерние, конечно, сеансы. На утренние сеансыяходил несколько раз, когда было мало денег, и время свободное было. Утренние сеансы дешевле, соответсвенно, было проще ходить на утренние на сеансы, заплатить меньше денег. Ну в основном, конечно, самый «fun»--это пойти вечером, после кино пойти напиться, например.

Seeley-Hall:

И ходить в кино—это было обычное дело или особое событие?

Левенталь:

Да нет. Ну, в последние лет десять, во всяком случае, даже больше лет пятнадцать это никакоe не особеное событие, это просто ... В театр. например.яхожу гораздо реже.

Seeley-Hall:

И как посещение кино изменилось, когда вы выросли, закончили школу, и поженились?

Левенталь:

Да никак особенно. Мы как ходили с женой в кино, так и продолжили ходить. До сих пор иногда ходим. ... Изменилось в том смысле, что когдаятам учился в школе, когда заканчивал школу, кинотеатров было не так много, такого вот нового типа, что ли, кинотеатров. Оставалось с советского времени некоторое количество залов, но все они технически были отсталые. Только, наверное, где-то в конце девяностых, в начале двухтысячных появляться вот эти вот торговые центры, и в каждом торговом центре обязательно кинотеатр, там обязателъно пять залов и какой-нибудь «Долби Сураунд», и что-нибудь еще ... и там, ну и так далее, так далее, ещё кинoтеатры появились на каждoм шагу. Яблоку негде упасть, везде кинотеатр. В этом смысле всё, что изменилось.

Seeley-Hall:

Какие были ваши самые любимые жанры в детстве? Как этo изменилось?

Левенталь:

Ну,яне знаю, какоe детствo имеется в виду. Потому что в детстве вообще все смотрят мультики. Что касается фильмов.Япомню, чтояочень любил фильм, который назывался Окно в Париж ... по-моему, девяностого или девяносто второго года ... очень смешное кино для тех, кто понимает по-русски, просто ухохотаться. Там каждая фраза просто под столом.Яочень любил фильм, который называется Дикая Охота Короля Стаха, совершенно блестящая работа такого режиссёрa Pубинчика, который знаменит ещё тем, что он был вторым режиссёром для фильма Бондарчука Война и Мир, если вы когда-нибудь смотрели фильм «Война и Мир», четырехсерийнный фильм, который выиграл Оскара, как лучший иностранный фильм, то там вторым режиссёром был этот самый Рубинчик. Дикая Охота Короля Стаха это был такой очень страшный, мрачный фильм со всякой мистикой, но очень красиво снятый, фантастическая операторская работа. Поэтому сказать, чтоялюблю какой-то вот конкретный жанр, а остальные не любил.Ятак сказать не могу. Ну,яникогда особенно не любил типа вот такое кино типа там Тупой и ещё Тупее… такое кино, на которое ходят поесть попкорна. Вот такое кинояскорее не люблю, и никогда не любил.

Seeley-Hall:

У вас были любимые актёры или актрисы? Кто и почему?

Левенталь:

Нет, у меня нет и никогда не было любимых актёров или актрис…Япоскольку сам немножко поучился на актёра,япросто очень хорошо эту кухню знаю ... ядаже не запоминаю фамилии артистов, и для меня это всегда большое удивление, что люди помнят какое-то огромное количество фамилий каких-то артистов. Зачем ... ещё помнят их рожи, и какие-то там Томы Крузы, и какие-то там.. не знаю это ... Билл? Который…Ядаже не помню. Какие-то там Хопкинсы, фиг знает.Яне знаю их, вообще ... ну, не запоминаю. Мне кажется, что это абсолютно не важно. Для кино главное - это режиссёр. Если режиссёр хороший, он может там ходить дворников снять, они будут очень хорошо выглядеть. Никакого актёрского мастерства в кино совершенно не нужно.

Seeley-Hall:

Ну, у вас были любимые режиссёры?

Левенталь:

Да. режиссёры конечно. У меня есть любимыы режиссёры. Из русских это Тарковский прежде всего, конечно. Хотя, если уж так говорить, конечно, Эйзенштейн, Дзига Вертов и так далее. A из западныхяочень люблю Бертолуччи не знаю ... ялюблю Фон Триера, иялюблю Линча, иялюблю Гринуэя, ияочень люблю итальянцев всяких разных, и Пазолини, и Феллини и так далее и так далее. Очень классный Лео Каракс, такой французский режиссёр, просто фантастический. Ну вот как-то так.

Seeley-Hall:

Вы помните какой-нибудь фильм или посещение кино особенно?

Левенталь:

... Ну, наверное, не знаю, что тут сказать. Ну много было всяких ... наверное, можно вспомнить. Что имеется в виду? Если, типа... ну ядаже несколько раз сходил на Мелaнхолию Фон Триера, когда она вышла, потому что на большом экране смотреть это уничтожение земли ... было особое удовольствие. Невозможно получить на компьютере. Был очень смешной эпизод, когдамы часто с женой ходили в кинотеатр, который называется Дом Кино. Это такое место в Петербурге, где показывают такие “underground”ные филмы. Со всего мира, фестивальное кино, артхаус. Мы туда ходили очень часто, инаши друзья об этом знали, и вдруг они говорят «Давайтемы с вами сходим» Давайте, нет проблем, конечно. А на что вы идёте? Дамы не знаем, какой-то там фильм, какого-то корейского режиссёра, не знаем. И ребята с нами пошли. Мы на самом деле не знали, на чтомы идём. Фильм. Его уже можно посмотреть в сети. Назывался он Розовое Облако, по-моему, еслияне ошибаюсь. Как оказалось, эта было самая настоящая порнуха . Вот нормальное эстетическое порно. Включающее там ... как бы сказать поприличнее? взаимодействие актёров с арбузами ... всякие извращённые формы сексуального поведения. А наши друзья были довольно пуританского нрава и на фестивальное кино впервые в жизни выбрaлись ... После этого они с нами в кино не ходили. (Laughs)

Seeley-Hall:

Сколько лет было в среднeм людям которые ходили в кино?

Левенталь:

Было когда? Вы все время говорите про прошедшее время, из-за этогоянeмножко путаюсь. Было когда, или сейчас?

Seeley-Hall:

Ну оба. Сейчас, раньше.

Левенталь:

Ну,яне знаю, когдамы ходили вон туда, например, в Дом кино, там былa даже такая своебразная что ли тусовка, там люди друг друга узнавали, там средний возраст ... но, это всегда молодежь смотрит. Ну, от двадцати до тридцати лет. А если ты сейчас пойдёшь на какой-нибудь фильм там типа, ну яне знаю, там, типa как Трансформеры или Война Миров Зет, или там, но, или что-то типa голливудская фигня, которая вышла только что и рекламируется широко, бу средний возраст там будет повыше, лет сорок.

Seeley-Hall:

Больше мужчин или женщин?

Левенталь:

Ядумаю что, примерно порoвну.

Seeley-Hall:

Люди чаще ходили в кино семьями или с друзьями и подругами?

Левенталь:

Ну,ядумаю, что примерно одинаково. Ходят парочками, мальчик с девушкой, мальчик с мальчиком, девушка с девушкой. Часто довольно такими компаниями. ну видно, что пришли компания смотришь там, вот четыре, пять, шесть человек, вот пришли смотреть. Такого вот, что один вариант прямо преобладал над другим, я, наверное, не могу сказать.

Seeley-Hall:

Люди шумели или вели себя тихо во время сеанса?

Левенталь:

Вот, вот это, кстати, изменилось, да, потому что раньше все смотрели кино тихо, молчали, а последнее время считается современным не зазорным коментировать событие, которое находится на экране. Там, хохотать, разговаривать во время сеанса. Это уже стало абсолютной нормой. Мы как-то смотрели ... мы смотрели вот это вторую- третья ещё не вышла-Хоббита… Джэксона, этого. И там есть сцена, где гномы, значит, висят все на деревьях и вот их уносят орлы. Вот и ночных ... значит, какие там орки на волках клацают зубами, что не успели их схватить. И вот этот кадр, где этот орк на волке ... грозный (makes orc noise) разъярённый, и вдруг такой крик из зала: “Нас наебали!” (Laughs) Если вы понимаете, что это значит. И зал впокатуху лежит. И так прошёл почти весь сеанс. И все начинают очень громко смеяться. Хотя сцена и не смешная. И вот так прошёл почти весь сеанс. Всё время люди комментировали, хохотали. Хотя фильм не смешной, сеанс вышёл очень смешной. Или когдамы смотрели прошлым летом, Каннский фестиваль выиграл фильм, который назывался Жизнь Адель. Про девочку, которая, значит, там встречается с другой девoчкой. И три часа с половиной они выясняют друг с другом какие у них отношения. Любовь не любовь все дела, ну раз Каннский приз получен, надо сходить посмотреть. Чудовищно скучное отвратительное кино. И там есть сцена,язасекал, двадцать минут она длится где-то в середине фильма ... когда та девoчка уже ...главную героиню бросила. Ну, главная героиня встречается с ней в кафе и пытается снова эти отношения восстановить. И все эти двадцать минут она сидит с соплей. То есть, у нее из носа вытекла такая сопля и висит здесь на губе. (Laughs) Двадцать минут эта сцена, смотреть это абсолютно невозможно. Потому что невозможно двадцать минут подряд смотреть на человека с соплей. Хочется дать ему салфетку и утереть ему эту губу. Когда она через двадцать минут, наконец, стёрла эту соплю с носа, с губы,яне выдержал и разразился аплодисментами. Весь зал вместе со мной разродился аплодисментами. Хотя казалoсь бы, что такой трагический момент. Да и девочка ее все-таки бросает. Отношения с ней восстанавливать не желает, не любит её больше. Значит, плачет, рыдает. Но тем не менее, это было чудовищно смешно. Так что, в последнее время это считается абсолютно нормально, во время сеанса и комментировать, и разговаривать, и хохотать, разными другими способами выражать свою реакцию на увиденное на экране.

Seeley-Hall:

Опишите кинотеатр и если можно, сравните кинотеатр раньше с кинотеатрами сейчас.

Левенталь:

Ну, как выглядел кинотеатр раньше можно посмотреть и сейчас. Можно прийти, допустим, в кинотеатр Аврора на Невском проспекте. Один из, ну, по содержанию, что там катают, один из лучших кинотеатров в городе. Надо понимать, что в Петербурге кинотеатры начали открываться, там, ещё в императорской России, в начале двадцатого века. То есть, это там какой-нибудь десятый или одинадцатый год, еслияне ошибаюсь, двадцатого века, первый кинотеатр. Ну, они конечно донаших времен не сохранились, но те, вот которые донаших времен дошли, которые были организованы в Советском Союзе, эти кинотеатры открывались в каких-нибудь залах бывших дворцов, не знаю, гостиниц, там, каких-то залах собраний, и так далее так далее. Это залы сделаны в модернистском каком-то ключе, или чаще в классическом ключе, то есть там всё вот колонны, капители, люстры. Всё как в театре, очень красиво. Kaкие-нибудь расписные потолки, плафоны, статуи, и так далее, и так далее. Там просто устраивались ряды. Так эти залы, если они сохранились до нынешних времен, они так и выглядят. Да, вот Аврора. Нынешний зал, самый стандардный там, в торговом центре, на последнем этаже. Более скучная картина. Это типа чёрная коробка, в которой нет вообще ничего, никаких украшений там, и так далее, и так далее. Они конечно, наверное, удобнее в каком-то смысле, и кресла там удобнее, и подставки под попкорн есть, и звук там может быть лучше, и изображение, вероятно, в каких-то залах лучше. Но, в принципе, это конечно угнетающе просто, потому что они все выглядят абсолютно одинаково. Эти залы,яне знаю, двести торговых центров по городу, в каждом из них кинотеатр, и все они абсолютно одинаковые. Есть и какие-то обнадёживающиe случаи. Допустим, буквально пару лет назад заново открыли кинотеатр или может быть впервые открыли, не знаю, кинотеатр в гостинице Англетер на Исаакиевской площади, и там зал сделан из старинного такого зала, в барочном таком стиле, там много украшений. Очень красивый зал, и там, кстати, что очень ценно, все фильмы иностранные показывают с субтитрами, потому что в России это никогда не было ... нормой смотреть фильмы с субтитрами. И до сих пор мало кто смотрит фильмы с субтитрами. Хотя мне-то кажется, что конечно нужно обязательно слушать оригинальную дорожку, не дублированную. И поэтому, вот, заляочень полюбил и считаю его замечательным. Там показывают оригинальные фильмы, с оригинальными дорожками и субтитрами.

Seeley-Hall:

В кинотеатре часто показывали инностранные фильмы или фильмы каких стран и какие фильмы вам нравились больше всего?

Левенталь:

Но вообще-то как-то есть статистика наверняка какая-то на эту тему. У нас, ну, по-моему, еслияне ошибаюсь, там что-то двадцать процентов только катается русского кино, а восемьдесят процентов это, конечно, кино иностранное. И если брать вообще в целом по всем кинотеатрам, ну это, конечно, прежде всего американское кино. Тут даже никаких разговоров быть не может. Это Голливуд, это все очередные Трансформеры,яне знаю там, какие-нибудь роботы, апокалипсисы и все там, и так далее и так далее. Если говорить, вот, о таких кинотеатрах, в которых показывают, скажем, “арт-хаус” то там конечно разброс значительно шире. Tам может быть даже американского будет меньше чем какого-нибудь итальянского, немецкого, француского, шведского, не знаю, корейского, тайваньского, китайского, австралийского, какого угодно ещё. Сказать, что мне больше всего нравится ... но хотя, конечно, можно сказать, что самый великий кинематограф итальянский, конечно.

Seeley-Hall:

Вы пробовали пройти на фильм, на который вам нельзя было пройти? Если да, расскажите о том, как это было.

Левенталь:

Нет, нет, когда ... дело просто в том, чтоявырос довольно давно,ястарый человек. Когда мне было там, до восемнадцати лет, у нас не было вообще никаких возрастных ограничений. Любой человек пусть даже, не знаю, трёхлетнего возраста мог прийти на любую порнуху, и это было абсолютно легально и законно. Собственно, эти законы о возрастных ограничениях, аналогичные, кстати, тем который действуют в США, эти законы были введены буквально пару лет назад.

Seeley-Hall:

Как вы узнавали о репертуаре кинотеатров? О качестве фильмов? О том, что стоит посмотреть?

Левенталь:

Ну, интернет конечно, какие-то интернет сайты. И есть какие-то кинокритики, которымядоверяю. Допустим, там, Трофименков, вкусу которогоя доверяю абсолютно. Михаил Трофименков--наш петербургский кинокритик. Eсть такой московский, Роман Волобуев, совершенно замечательно остроумный критик, которомуя доверяю чуть меньше, особенно в последние годы, потому что он ... стал очень сильно политизированным, и поскольку тем более его политическая позиция очень сильно отличается от моей, тояразумеется стал меньше доверять. И там же репертуары, конечно, есть сайты журналов, типа там “Афиша”, «Time out» и тому подобное. Есть сайты кинотеатров. У того же Дома Кино есть прекрасный сайт, на котором афиша на пару недель вперёд есть.

Seeley-Hall:

Вы ходите в кино с вашими детьми. И почему да, или почему нет?

Левенталь:

Ну да,мы с ребенком ходим в кино, на мультики конечно. Ну а почему собственно нет? Это весело и прикольно. Мы последний раз посмотрели какой-то мультик про муравьев. Ну ребёнку шесть лет. Он не может пока смотреть ещё там ... что-то такое совсем уж. Но вот про муравьев замечательный был мультик.

Seeley-Hall:

Ещё два. Что вы бы хотели добавить в заключении?

Левенталь:

Ну, не знаю. Миру мир. (Laughs) Лигалайз (peace sign). ХАХАХАХА.

Seeley-Hall:

У кого вы бы посоветовали нам взять интервью на эту же тему в будущем?

Левенталь:

Ну,ябы посоветовал такого Ивана Чувиляева. Он тоже кинокритик. Это молодой человек моего возраста. Он кинокритик. Он мало того, что кинокритик, oн устроитель нескольких кинофестивалей. Этот человек, который очень хорошо разбирается в современном мировом и, в особенности, конечно, Российском кино. Вот если просто ... Ну, такие вопросы ему глупо задавать, но если вы будете интересоваться русским кино, то он вам может рассказать столько всего, что просто у вас глаза на лоб полезут. А он знает какие-то штуки, которые снимаются где-то в Сибири, какими-то там энтузиастами на собственные деньги. Он всё это знает, всё это смотрел, и может про это рассказать.

Seeley-Hall:

Большое спасибо за интервью. Это всё.

Левенталь:

Не за что.

Interview with Aleksei Pavlov

Interviewer: Julia Seeley-Hall
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2014
Transcription and Translation Date: Spring 2015

Wilkinson: Сегодня пятое июля две тысячи четырнадцотого года. Мы находимся в Санкт-Петербурге, в России. Меня зовут Оливия Вилкинсон, моя коллега и я берём интервью у Алексея Игориевича Павлова. Мы берём у вас интервью для кинопроекта, который изучает общественную, политическую, и культурную историю России через фильмы. Мы хотели бы, чтобы вы рассказали нам о ваших воспоминаниях о посещении кино. На основании обсудить детали. Ваших ответов мы напишем эссе, в котором мы проанализируем результаты опроса и напишем о посещении кинотеатров в России. Цель этого интервью для нас – узнать как можно больше о конкретных людях и месте кино в их жизни. Большое спасибо за Вашу готовность поделиться вашими воспоминаниями и за Вашу помощь нам. Это интервью будет доступно для прослушивания на интернетсайте кинопроекта. Если вы не против, давайте начнём.

Wilkinson: Расскажите нам, когда и где Вы выросли.

Павлов: Я родился и вырос в Санкт Петербурге. Родился в 1977 году.

Wilkinson: Где работали ваши папа и мама?

Павлов: Папа работал спортивным тренером, а мама работала в торговле.

Wilkinson: Какое у вас образование?

Павлов: Я окончил Санкт-Петербургский Государственный Университет, филологический факультет, и аспирантуру, филологического факультета.

Wilkinson: В каких городах вы жили?

Павлов: Я жил в самом Санкт Петербурге, кроме того в Филадельфии и в Сеуле.

Wilkinson: Когда вы переехали в Санкт Петербург?

Павлов: Я не переезжал. Я здесь родился.

Wilkinson: Хорошо. Вы помните первый раз когда вы ходили в кино?

Павлов: Самый первый не могу сказать, но, вероятно, где-то лет четырнадцать.

Wilkinson: Хорошо. Какие фильмы вы посмотрели?

Павлов: Тогда? Тогда наверно ... Это был фильм ... Пираты двадцатого века, вероятно. Это один из первых боевиков, который вышeл в советское время.

Wilkinson: Сколько вам было лет?

Павлов: Четырнадцать.

Wilkinson: С кем вы ходили в кино?

Павлов: С подругой, конечно.

Wilkinson: Сколько стоил билет?

Павлов: ... Боюсь ошибиться, но, вероятно, где-то около двух рублей.

Wilkinson: Как называется кинотеатр?

Павлов: Этого кинотеатр Фестиваль.

Wilkinson: Опишите кинотеатр.

Павлов: Немножко похож на крематорий, как где людей сжигают. Немножко серый, скучный вид. Внутри деревянные кресла, как обычно в советских кинотеатрах, и достаточно большой зал.

Wilkinson: Вы ходили пешком, или вы ездили?

Павлов: Конечно пешком, кинотеатр в Советском Союзе обычно находился в каждом микрорайоне.

Wilkinson: У вас было один кинотеатр или больше около дома?

Павлов: Мм, один. В микрорайоне всегда находился один. И второй находился чуть дальше. И основной кинотеатр всегда был где-то в центре.

Wilkinson: А, что вы чувствовали когда вы ходили в кинотеатр?

Павлов: Ну, как развлечение. Исключительно как досуг. Желание провести время хорошо.

Wilkinson: Когда вы начали ходить в кинотеатр один?

Павлов: Один? Не я никогда не ходил один.

Wilkinson: Хорошо. Как часто вы ходили в кино?

Павлов: А, когда я был студентом, наверно раза три-четыре в неделю. Но в настоящее время раз в месяц, может быть.

Wilkinson: Ходить в кино - это была обычное дело или особое событие?

Павлов: Ну это как вариант досуга, и обычно это или с друзьями, или с подругой. Поэтому к какому-то событию приуроченное действие.

Wilkinson: Как посещение кино изменилось, когда вы выросли, закончили школу, поженились?

Павлов: Тогда это стало одним из вариантов, скажем так, продолжения досуга. После ресторана зайти в кино или сначала кино, потом ресторан. То есть, это уже как шоу, потому что и кинотеатры изменились, и фильмы изменились. Все стало другим.

Wilkinson: Хорошо. Какие были ваши самы любимые жанры в детстве?

Павлов: В детстве? Наверно, боевик.

Wilkinson: Какие были ваши самые любимы жанры, когда вы были студентами?

Павлов: Студентами? Наверно, комедия, больше всего, комедия.

Wilkinson: У вас есть любимый фильм?

Павлов: Ну мой любимый фильм американский. Или нужно из российских, советских? Из американских это Схватка с Робертом Де Ниро и Аль Пачино.

Wilkinson: У вас были любимые актеры, актрисы в зарубежном кино?

Павлов: В зарубежном да. Роберт Де Ниро. Из актрис не могу выбрать. Наверное, нет.

Wilkinson: Вы помните какой-нибудь фильм или посещение кино особенно?

Павлов: Наверное, одно из первых посещений в бытность студентом. Тогда мы ходили в кинотеатр Аврора. В настоящее время он тоже существует. И, в основном, там показывают или старое советское кино, или какие-то новинки российского кино. Это было достаточно интересно.

Wilkinson: Как вы проводили свободное время, кроме посещения кино?

Павлов: Ходили в студенческое время, да? ездили за город, ходили в бары, как обычно, все студенты делают.

Wilkinson: С кем вы обычно ходили в кино?

Павлов: С одногрупниками, однокурсниками. С друзьями.

Wilkinson: Больше мужчин или женщин?

Павлов: Ну, это, к сожалению или к счастью, филологический факультет, это больше девушек.Поэтому в основном, это девушки, конечно.

Wilkinson: Люди чаще ходили в кино семьями или с друзьями и подругами?

Павлов: Ну, конечно с друзьями, с подругами, потому что семьями это не так популярно в России ходить.

Wilkinson: Как люди одевались в кино?

Павлов: Ну, абсолютно свободный стиль одежды, потому что кинотеатр в России не театр. В театр есть определённый “дресс код,” когда необходим костюм, а девушке платье. В кино джинсы, рубашка, свитер ... это вполне нормально.

Wilkinson: Вы знали людей, которые работали в кинотеатрах?

Павлов: Да, конечно. Я знал человека, который был директором кинотеатра. Кинотеатра Максим (такой был кинотеатр).

Wilkinson: Какая была атмосфера в кинотеатре?

Павлов: В советское время или в российское время? Ну, это большая разница, потому что в советское время это была одна атмосфера, а в российское, наверно, когда появился попкорн и всё остальное, это другая атмосфера, больше как кино в качестве атрибута еды, разговоров. А в советское время люди ходили посмотреть фильм.

Wilkinson: Кресла были удобные?

Павлов: Извините, удобные когда?

Wilkinson: Кресла

Павлов: В советское время, конечно, нет. Это были деревянные кресла. С минимальным ... с минимальной обивкой. Кожезаменителем. В настоящее время, конечно, это удобные кресла.

Wilkinson: В кино было холодно, тепло, жарко?

Павлов: В советское время все зависело от времени года. Если холодно, тогда лучше пальто не снимать. В настоящее время кондиционеры стоят. В зависимости от того, как удобней.

Wilkinson: Кинотеатр был большой?

Павлов: Раньше, в советское время, все кинотеатры были однотипные. Обычно это один зал и он достаточно большой. На пятьдесят зрителей. В наши дни это несколько маленьких залов. Где-то на семь рядов. Поэтому это другая тенденция, другая идея.

Wilkinson: Был буфет?

Павлов: Буфет. Конечно. Конечно. Да. Ну, конечно, буфет не как в театре. Шампанское никто в перерыве не пил. Но в советское время да, был буфет, можно было сьесть пирожок.

Wilkinson: Были в кинотеатре билетёры?

Павлов: Да я думаю, всегда были. Обычно это женщины пожилого возраста, как в театре. И даже была у них какая-то униформа, как я помню, в советское время.

Wilkinson: Где вы любили сидеть и почему?

Павлов: Ну, поскольку я ходил с подругой, я предпочитал последний ряд. Самый удобный. И желательно боковые места.

Wilkinson: Хорошо. Фильмы были немые или звуковые?

Павлов: Ну, конечно, звуковые. Конечно звуковые. Потому что я не припомню, чтобы фильмы, например с Чарли Чаплиным показывали в советском прокате.

Wilkinson: Чёрно-белыe или цветные?

Павлов: Конечно цветные, безусловно.

Wilkinson: Какое было качество?

Павлов: Думаю что, качество ... всё познается в сравнении, если сравнивать с современным киноматографом, то конечно, оно уступало. Но, на то время, вполне, никто не жаловался. Было хорошо.

Wilkinson: Какие фильмы были самые популярные у зрителей, и почему?

Павлов: Я думаю, что комедии, в основном, были популярные, и я застал 80ые годы. Тогда, наверно, появились детективы, мода на детективы, Агата Кристи, экранизация фильмов Агаты Кристи Вот, например, Десять негритят был очень популярный фильм.

Wilkinson: В кинотеатрах часто показывали иностранные фильмы?

Павлов: Нет. Советском союзе, в принципе, в кинотеатре можно были посмотреть индийские фильмы или советские фильмы. А иностранные фильмы других стран, конечно, редко показывали.

Wilkinson: Были ли фильмы, на которые нельзя было ходить детям?

Павлов: Конечно было. Было возрастное ограничение, 16 лет. Детям до 16 лет нельзя было смотреть фильмы, где есть сцены, которые связаны с поцелуями, например.

Wilkinson: Вы помните какой-нибудь фильм, у которого были проблемы с выходом на экран?

Павлов: Была определённая история, насколько я помню, с фильмом Холодное лето пятьдесят третьего года, но, по-моему, когда я начал ходить в кинотеатр уже такого не было, чтобы фильмы на полку клались.

Wilkinson: Как вы узнали о репертуарах кинотеатров?

Павлов: Репертуары? Не было никакой возможности узнавать, скажем, по интернету, потому что интернета не было. Узнавались по афишам. Точно так же как пожилое население в настоящее время узнаёт о репертуарах театров. По афишам.

Wilkinson: Вы читали о фильмах в журналах?

Павлов: Был журнал, конечно, Советское кино. Но я думаю, что он был не популярен.

Wilkinson: Ваши родители ходили в кино?

Павлов: Я не помню, чтобы это было популярно в нашей семье.

Wilkinson: Хорошо. У вас был телевизор?

Павлов: Конечно.

Wilkinson: Когда вы купили его, вы ходили в кино больше или меньше?

Павлов: Честно говоря, у меня и сейчас есть телевизор. Только я его не смотрю. Но это... Нет, я думаю нет прямой зависимости между телевизором и кинотеатром, потому что в кинотеатр всё-таки я иду, когда хочу услышать качественный звук. Или, например, фильм, если я хочу посмотреть без перевода, если это иностранный фильм.

Wilkinson: Как ваше посещение кинотеатров изменилось со временем?

Павлов: Их стало меньше, потому что меньше времени. Поэтому меньше посещений.

Wilkinson: Вы сейчас ходите в кино?

Павлов: Редко.

Wilkinson: Почему?

Павлов: Нет времени.

Wilkinson: Почему?

Павлов: Ну, интервью даю.

Wilkinson: Ну, что вы бы хотели добавитъ в заключении?

Павлов: Я думаю, что кинотеатр, и само кино, оно, конечно, должно развиваться. Но мне не совсем нравится, когда фильмы исключительно развлекательные. Поэтому авторское кино, и может быть не мейстрим, то есть не основное течение, может быть это должно быть больше. На мой взгляд.

Wilkinson: У кого вы бы посоветовали нам взять интервью на эту же тему в будущем?

Павлов: Я думаю, что есть ... Для вашего проекта было бы интересно взять, например, человека, который занимается профессионально. Ну, скажем, какого-то критика, того же преподавателя, который занимается кинобизнесом, киноиндустрией, и взять человека, который очень далек от кино. И может быть на контрасте сравнить.

Wilkinson: Большое спасибо за интервью.

Павлов: Большое “не за что!”

Interview with Mikhail Voronin

Interviewer: Jessica Parks
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2013
Transcription and Translation Date: Fall 2013

Parks

Сегодня двадцать девятого июля 2013ого года. Мы находимся в Санкт Петербурге, в России. Меня зовут Джессика Паркс, мою коллегу Эмили Кларк. Эмили и я берём интервью у Михаила Воронина. Мы берём у вас интервью для кинопроекта, который изучает общественную, политическую, и культурную историю России Через фильмы. Мы хотели бы, чтобы вы рассказали нам о ваших воспоминаниях о посещении кино. На основании Ваших ответов мы напишем эссе, в котором мы проанализируем результаты опроса и напишем о посещении кинотеатров в России. Цель этого интервью для нас – узнать как можно больше о конкретных людях и месте кино в их жизни. Большое спасибо за Вашу готовность поделиться вашими воспоминаниями и за Вашу помощь нам. Это интервью будет доступно для прослушивания на интернетсайте кинопроекта. Если вы не против, давайте начнём.

Voronin

Very good!

Parks

Расскажите нам, когда и где вы выросли.

Voronin

Я вырос на Урале, в городе Уфа. Это один из городов милионников, довольно большой город в России. Первыe 15 лет своей жизни я прожил именно там.

Parks

Где работали ваши папа и мама?

Voronin

Мои родители развeлись, когда я был еще ребенком. Моя мама работала стюардессой, летала, в основном, по России. Иногда ближнее зарубежье.

Parks

Какоe у вас образование?

Voronin

Сейчас у меня высшее образование. В этом году я закончил Военный университет.

Parks

В каких городах вы жили?

Voronin

Я жил в Уфе, столице республики Башкортостан. Также жил 3 года в Москве, в столице России, и последние 6 лет, я жил в Санкт Петербурге, самом красивом городе, наs мой взгляд.

Parks

Вы помните первый раз когда вы ходили в кино?

Voronin

Нет, я не помню первый раз. Плохо, очень плохо помню.

Parks

Какие фильмы вы посмотрели?

Voronin

Так как я начал в кино ходить с детства, то все было в хронологическом порядке. Начиная с Роки и Бульвинкля, может быть вы знаете, и заканчивая ужастиками, комедиями. Сейчас, в принципе, сейчас редко очень хожу в кино.

Parks

Сколько вам было лет?

Voronin

Я не помню, наверно это был первый класс, семь лет. Семь или восемь.

Parks

С кем вы ходили в кино?

Voronin

С кем я только не ходил в кино! Я первый раз с кем ходил? Вообще? Я ходил в кино с мамой, с учительницeй ... почти со всеми девушками. С друзьями мы любили ходить в кино, большой компанией. Да, большой компанией и также немножко, предварительно развеселившись. Я бы, я, просто, не могу сказать это на запись, чем обычно веселятся перед кино. Ваши ребята меня поймут.

Parks

Сколько стоил билет?

Voronin

Билет стоил, я не помню, копейки. Поначалу ...., поначалу, когда, мы были детьми и у нас было мало собственно денег в карманов, мы ходили на утренние сеансы, тогда было дешевле. А потом уже в любое време. Билет стоил от, от одного доларов, по вашему, до десяти или двадцати доларов.

Parks

Как назывался кинотеатр? Опишите кинотеатр.

Voronin

Кинотеатр назывался Искра. Он был сначала в советском стиле оформлен, в старом стиле. “Old School”. Но потом его отреставрировали, сделали хороший ремонт, и сейчас это современный кинозал, очень много людей туда ходят, в России кино в последнее время странно популярно, и все премьеры сюда и все звезды съезжаются, например.

Parks

Вы ходили пешком, или ездили?

Voronin

Обычно я ездил, это довольно далеко от дома было, ближайший кинотеатр от моего дома был километров двадцать.

Parks

На чем вы ездили?

Voronin

Обычно, сначала ездили на автобусах, после, уже когда выросли, ездили на машинах.

Parks

У вас был один кинотеатр или больше около дома?

Voronin

Нет, около дома вообще кинотеатров не было. Мы менялись касетами VHS, этими, старыми. А кинотеатр был далеко от дома. Кинотеатров в городе было, штук 5, сначала. А сейчас их штук 10, я думаю.

Parks

Сравните эти кинотеатры.

Voronin

Сравнить их немного трудно, потому что они все типовые, похожи друг на друга, все кинотеатры. А разница есть так ... такая: кинотеатр может быть отдельным зданием стоять или кинотеатр может быть в торговом комплексе. А, как правило, сейчас все кинотеатры у нас в торговoм комплексе.

Parks

Когда вы начали ходить в кинотеатр один?

Voronin

Я не помню лет, лет в 10.

Parks

Вам нравилось ходить в кино и почему?

Voronin

Мне нравилось ходить в кино только на опредленные фильмы. Я очень редко хожу в кино просто так. Только на определенные блокбастеры, либо какие-то знаменитые премьеры. Знаменитых режиссеров, либо актеров. Мы с друзьями больше любили гулять, играть в футбол, или в хоккей.

Parks

Как часто вы ходили в кино? На какие сеансы? Утренние, дневные, вечерние?

Voronin

Да по-разному, когда хотели, тогда ходили. Дети были, ходили на утренние, а когда выросли, бывает в России холодно и, чтобы не мерзнуть, ходили в кино.

Parks

Ходить в кино—это былo обычное дело или особое событие?

Voronin

В детстве, может быть особое, а сейчас, пойти в кино это ... Мы считаем ходить в кино - это значит больше нечем заняться. Если тебе нечем с пользой провести, не знаешь, как с пользой провести время, можешь сходить в кино.

Parks

Как посещение кино изменилось, когда вы выросли или закончили школу?

Voronin

Ну стало менее интересным, менее захватывающим. Проще стало скачать из интернета.

Parks

Какие были ваши самые любимые жанры в детстве?

Voronin

Комедия, в самого детсва, мой любимый жанр комедия, боевики тоже любил, а сейчас больше люблю какие-то мелодрамы либо основанные на реальных событиях.

Parks

Какие были ваши самые любимые жанры, когда вы были студентами?

Voronin

Конечно порно. Конечно, порно, это правда не нужно ничего менять, у всех русских студентов, это так. А потом, боевики, и комедии.

Parks

У вас есть любимый фильм?

Voronin

Да, я думаю, у меня есть несколько любимyых фильмов. Просто, я очень много фильмов посмотрел, последний фильм, который произвел впечатление, называется “Mavericks” ... либо, Укротители волн 1 на русском. Это плохой перевод, с Джеральдом Батлером. Maybe, но может быть ты знаешь. Почему понравилось? Он основан на реальных событиях.

Parks

У вас были любимые актеры или актрисы в зарубежном кино? Кто и почему?

Voronin

Да. Есть любимые актеры. Почему? Почему не знаю. Шарлиз Терон, например. Да, Шарлиз Терон, а ... ну Джонни Депп, хорош, особенно в Пиратах. Вo первых. Может быть, Джим Керри, да, Джим Керри. Особенно в Маске и в Эйс Вентура, самые лучшие его работы. Мерфи, Эдди Мерфи красавчик. Тоже делал вещи.

Parks

Вы помните какойнибудь фильм или посещение кино особенно. Расскажите об этом посещении.

Voronin

Нет. Особенно я не помню именно посещения кинотеатров. Я больше помню фильмы, которые на всю жизнь запомнились. Крестный Отец, “Godfather”. Также русский сериал, может вы, смотрели, Бригада. Русский сериал Бригада, и русский фильм Брат и Брат 2. “Brother and Brother 2.” Ну, да, я думаю может быть еще некоторые фильмы, а да, Это Прeкрасная Жизнь. 2 “It’s A Beautiful Life.” Итальянский фильм. Может быть я перепутал название. Итальянский фильм. Многие наши взгляды с моими друзьями совпадают с рейтингом Интернет Муви Дейта Бейз.

Parks

Как вы проводились свободное время кроме посещения в кино?

Voronin

Гуляли, играли в футбол, и в хоккей. Я думаю примерно, также как и все подростки, у которых есть свободное время и которые могут себе что-нибудь запрещенное купить.

Parks

С кем вы были обычно ходите в кино?

Voronin

Обычно с либо друзьями, либо с подругами. Очень редко ходим смешанной компанией. Как правило, только мальчики или только девочки. “Only boys or only girls.”

Parks

Больше мужчин или женщин?

Voronin

В кино ходят? Даже не знаю, наверно, больше женщин. Но, скорее потому, что у нас вообше больше женщин живет.

Parks

Вообще, люди чаще ходили в кино с семьями или с друзьями или с подругами?

Voronin

Да нет, больше девушки ходят в кино, потому что им делать нечего. Вот, семьи ходят редко, в выходные, семьи ходят в кино.

Parks

В кинотеатрах были очереди? Вы помните когда вы ждали в очереди?

Voronin

Да, но очень редко. Очень редко когда бывали очереди. Пять минут максимум.

Parks

Разные группы сидели в разных частях кинозала?

Voronin

Разные группы? Ну когда как? По-разному, бывало, мест не было, бывало, мы там могли лечь и смотреть.

Parks

Люди шумели или вели себя тихо во время сеанса?

Voronin

Ах, не всегда. Это смотря какой сеанс, бывало, и мы шумели.

Parks

Как люди одевались в кино? Нарядно или обычно?

Voronin

По-разному. Для многих в кино выйти - это событие какое-то. Особенно для девушек показать себя, я не знаю почему, могут и зимой одеть колготки, тонкие, одеть высокие шпильки, это не удобно, это глупо, но чтобы привлекательно выглядеть. Парни проще одевались.

Parks

Вы знали людей, которые работали в кинотеатре?

Voronin

Да, парочку знал. И, бывало, ходили бесплатно.

Parks

Какая была атмосфера в кинотеатре?

Voronin

По-разному. На ужастиках обычно весело, потому что мы на ужастиках ходим с девушкой и самый напряженный момент, мы специально ее пугаем. Ну что посмеяться.

Parks

Опишите кинотеатр. Если можно, сравните с кинотеатрами сейчас.

Voronin

Я даже не знаю как его описать. Там большой экран, темно и громко.

Parks

Опишите звуки и запахи, которые вы вспоминаете, когда вы думаете о кинотреатрах.

Voronin

Запах попкорна. Я думаю звук, сильный нарастающий звук. Сильными басами.

Parks

Кресла были удобные?

Voronin

Когда как, обычно да, обычно удобные.

Parks

В кино было холодно, тепло, жарко, душно?

Voronin

Тоже по-разному, иногда кондиционер не работал, а иногда слишком сильно работал.

Parks

Кинотеатр был большой? Сколько было залов?

Voronin

Когда, бывает ... Залов бывает от двух до пятнадцати, я так думаю. А посадочных мест бывает от 50 до 300. До 300 посадочных мест. Разные.

Parks

Кинотеатр был только для кино, или для других мероприятий?

Voronin

Иногда и для других мероприятий. Но в основном, для кино.

Parks

Был буфет? Что продавали в буфете?

Voronin

В буфетах всегда продавали попкорн, пепси, колу, пиво продавали еще. И бывало что-нибудь поесть. Мороженое. Ice cream.

Parks

Были в кинотреатре билетеры и сколько им обычно было лет?сколько им обычно было лет?

Voronin

А билетеры были всегда, обычно это было молодые люди. Обычно это было молодые девушки. До 30 лет.

Parks

Где вы обычнои любили сидеть и почему?

Voronin

Смотря с кем придешь в кино. С друзьями сидели обычно в центре, чтобы лучше видеть, а с девушками обычно сзади. Места для поцелуев.

Parks

Фильмы были немые или звуковые? Черно-белые или цветные?

Voronin

Всегда были цветные, всегда были со звуком, за исключением специальных фильмов, не специальных, а когда по задумке режиссера. Если во всех кинотеатрах мира крутился черно-белый и без звука, то у нас тоже. А все остальные цветные, со звуком

Parks

Какое былo качество?

Voronin

Качество отличное было. Tакже много сейчас кинотеатров в формате 3D, IMAX. Я просто, не очень большой фанат кино в последное время, очень редко бываю, нет времени.

Parks

Какие фильмы были самыми популярными у зрителей и почему?

Voronin

У зрителей? Были самые популярные фильмы ... я думаю, те которые хорошо рекламировались. У россиян привычка такая, популярная, попсовая ходить в кино, если хорошая реклама, то много людей ходят в кино. Если кино понравилось, то расскажут друзьям, и друзья сходят. А я думаю, почти те же фильмы то и в Америке, почти те же фильмы популярны и в России. Как вообще в мире, судя по рейтингaм.

Parks

В кинотеатрах часто показывали иностранные фильмы? И фильмы из каких стран?

Voronin

Почти всегда иностранные фильмы, потому что после развала Советского Союза у нас мало кино снималось. Вот, но сейчас, показывают и иностранные, и наши фильмы , всех стран, абсолютно всех стран, в основном, конечно, это американские фильмы, в основном, потомучто они самые прокатные. Самые успешные в прокате.

Parks

Какие фильмы вам нравилось больше всего?

Voronin

Больше всего, нравились, well, по возрасту, в детстве фильмы сказки, потом и боевики, а потом больше мелодрамы. По-разному. По настроению. Скажем так.

Parks

Были фильмы, на которые нельзя было ходить детям и почему?

Voronin

Да, очень много таких фильмов, и сейчас такие ограничения есть. Почему? Всем известно почему. Потому что там сцены для взрослых присутствуют. С рейтингом Р, вашим же американским, но дети ходят, в основном. Если хотят.

Parks

Вам не разрешали ваши родители или администрация кинотеатра?

Voronin

Не разрешали, но мы все равно ходили. И администрация кинотеатра нам не запрещала, когда я был маленький, а сейчас я не знаю, может быть, сейчас и запрещают.

Parks

Вы пробовали пройти на фильм, на который вам нельзя было пройти?

Voronin

Конечно. В этом, и был интерес.

Parks

Расскажите о том, как это было.

Voronin

Это было легко, потому что,ну, в России, когда я был маленький, не особо следили за возрастом и не особо соблюдали правила. Да и сейчас, главное, денег заработать. И не важно что ребенок на пару лет моложе и пройдет на кино для взрослых. Ребенок сам же этого хочет.

Parks

Вы помните какой-нибудь фильм, у которого были проблемы с выходом на экран? Расскажите о таком фильме.

Voronin

Если честно, не помню, потому что я не интересовался Если бы у него были проблемы, он просто бы на экран не вышел, и никто бы его не увидел. Поэтому я не помню таких фильмов.

Parks

Как вы узнавали о репертуаре кинотеатра?

Voronin

О репертуаре кинотеатров? Узнавал либо по рекламам, рекламным баннерам на улицах и вывескам, либо в интернете, на расписании кинотеатров. Или от друзей, которым понравился какой-нибудь фильм.

Parks

Вы читали о фильмах в журналах или в газетах?

Voronin

Да, случайно, если только случайно попадалось. В Плейбое, например.

Parks

Как реклама кино изменилась с советского времени?

Voronin

Почти никак, реклама просто стала лучше и красивее. Ее стало больше.

Parks

Ваши родители ходили в кино?

Voronin

Конечно ходили, только в кино родители и ходили.

Parks

Что они смотрели?

Voronin

Я не знаю, они мало рассказывали, я думаю то же самое, но раньше крутили почти все кинотеатры только советские фильмы.

Parks

Они ходили в кино вместе с вами, друг с другом, одни?

Voronin

Когда как, по-разному. Или вместе, и без меня, то есть, это ни от чего не зависело, от настроения, по желанию.

Parks

У вас был телевизор?

Voronin

Да.

Parks

Когда вы купили его, вы ходили в кино больше или меньше?

Voronin

Столько же.

Parks

Вы знаете, когда звуковые фильмы пришли на экраны?

Voronin

Нет, не знаю, но помню, что давно. Давно ... после ... где-то, первые звуковые фильмы до Второй мировой появились, помоему, в Америке. А после второй мировой уже появились и у нас, в СССР.

Parks

Вы помните фильмы во время войны? После войны? Во время перестройки?

Voronin

Да, я смотрел, естественно, нeмного позже. Я ходил на премьереные показы. Был немного занят. Вот, но потом смотрел много фильмов, да есть довольнно интересные. У них свой стиль, есть, кстати, много запрещенных фильмов, которое советское правительсто запрещало показывать и только сейчас они вышли на экраны. Но, если честно, они мне не очень по душе.

Parks

Как ваше посещение кинотеатров изменилось со временом и почему?

Voronin

Реже хожу, потому что меньше времени и кинотеатр уже немножко приелся. Раньше это было что-то удивительное и редкое, может быть. Редко, когда мало ходишь, это как захватывает дух. А сейчас хочется чего-то нового. Каких-то новых удовольствий, но я знаю многих людей, многих моих друзей у которых, есть такая привычка, ходить в кино, они просто ни знают, куда еще пойти. Им хватает похода в кино.

Parks

Что бы вы хотели добавить в заключениe?

Voronin

В заключение, я хочу добавить ...что нужно сходить как-нибудь в кино. Давно что-то я там не был, да, и что Железный Человек 3, Ironman 3, very good.

Parks

У кого бы вы посоветовали нам взять интервью на эту же тему в будущем?

Voronin

Только не у меня! У кого-нибудь другого. Потому что я мало чего могу сказать. Последнее время особенно.